<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="s-cvs-c"><info><title>Clientes de CVS</title></info>
<para>
Esta seção traz alguns programas cliente em modo texto/gráfico e visualizadores
de repositórios via web.  Eles facilitam o trabalho de controle de revisão por
parte de iniciantes e flexibilidade para pessoas mais experientes, além de ter
uma interface de navegação disponível para todos os interessados em fazer
pesquisas no repositório.
</para>
<section xml:id="s-cvs-c-cvs"><info><title>cvs</title></info>
<para>
Este é o cliente <command>Unix</command> padrão, bastante poderoso e que opera
em modo texto.  As explicações neste capítulo do guia assumem este cliente de
<command>cvs</command>, então as explicações sobre sua utilização se encontra
em <xref linkend="s-cvs-p"/> e os parâmetros de linha de comando em <xref linkend="s-cvs-opcoescmd"/>
</para>
<para>
É <emphasis role="strong">altamente</emphasis> recomendável a leitura caso
deseje utilizar um cliente de <command>cvs</command> gráfico, pois os conceitos
são os mesmos.
</para>
</section>

<section xml:id="s-cvs-c-gcvs"><info><title>gcvs - Linux</title></info>
<para>
Este é um cliente CVS em GTK+Python para <command>Linux</command> que interage
externamente com o cliente <command>cvs</command> externo, todas as opções do
cvs estão disponíveis através de checkboxes nas telas de comando, incluindo
suporte a compactação, visualizador gráfico da árvore de releases, histórico,
diffs, etc.
</para>
<para>
Sua instalação é bastante fácil, instale o programa com <literal>apt-get
install gcvs</literal> e execute o programa através do menu do sistema ou do
terminal.  Utilize os seguintes procedimentos para configurar e utilizar o
programa:
</para>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<para>
Defina o repositório <replaceable>CVSROOT</replaceable> através do menu
<emphasis>Admin</emphasis>/<emphasis>Preferences</emphasis>.  Selecione o
método de acesso, entre com o login, servidor e repositório.
</para>
<screen>
Exemplo: :pserver:anonymous@servidor:/var/lib/cvs
</screen>
<para>
O formato deve ser <emphasis>EXATAMENTE</emphasis> como o usado na variável
CVSROOT no shell, incluindo os ":".  Caso tenha erros de login, verifique o
valor de <replaceable>CVSROOT</replaceable> cuidadosamente antes de contactar o
administrador de sistemas!
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Agora faça o login no sistema em: <emphasis>Admin</emphasis>,
<emphasis>Login</emphasis>.  Note que o status de todas as operações do
<command>cvs</command> são mostradas na janela de status que fica na parte
inferior da tela.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Crie um diretório que será usado para armazenar os fontes baixados do CVS, por
exemplo: <literal>mkdir ~/projetos</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Acesse o menu <emphasis>Create</emphasis>, <emphasis>Checkout Module</emphasis>
para baixar o projeto do CVS para sua máquina local.  Ele irá te pedir o nome
de diretório para onde o código fonte do servidor CVS será baixado.  Digite
<filename>~/projetos</filename> ou outro diretório que foi criado no passo
anterior.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Não utilize o nome
<filename>"cvs"</filename> para o diretório local, pois o
<command>gcvs</command> oculta automaticamente pois os arquivos administrativos
de controle ficam neste local.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Altere o diretório padrão do <command>gcvs</command> para o diretório onde
baixou o projeto (<filename>~/projetos</filename>)clicando no botão "set" no
topo da coluna esquerda do <command>gcvs</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Para enviar um arquivo modificado de volta ao servidor, selecione os arquivos,
clique em <emphasis>Modify</emphasis>, <emphasis>Commit Selection</emphasis>,
entre com a mensagem descrevendo as alterações e clique em "OK".
</para>
<para>
Note que os arquivos modificados serão identificados por um ícone vermelho e
seu status será "Mod.  File" (arquivo modificado).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Se desejar adicionar um novo projeto no CVS, entre em
<emphasis>Create</emphasis>, <emphasis>Import Module</emphasis>, entre no
diretório que deseja adicionar como um projeto no servidor de CVS.  Após isto
será feita uma checagem e mostrada uma tela de possíveis problemas que podem
ocorrer durante a importação do novo projeto.
</para>
<para>
Na próxima tela, digite o nome do módulo e caminho no servidor remoto no
primeiro campo, no segundo campo a mensagem de log para adicionar o projeto ao
servidor.  Em "Vendor tag" especifique o nome do projeto e sua versão logo
abaixo.  Clique em "OK" e aguarde a transferência dos arquivos para o servidor.
</para>
<para>
Para maiores detalhes sobre a criação de novos projetos no servidor de CVS,
veja <xref linkend="s-cvs-p-import"/>.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Você deverá ter permissão de gravação
para criar um novo projeto no servidor CVS.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A partir de agora você poderá explorar as funções do programa e fazer uso das
funções habituais do CVS.  Todas as funções de operação e opções extras do CVS
estão disponíveis na interface gráfica, basta se acostumar com sua utilização.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>
Após isto, explore bastante as opções do programa.  Todas as funcionalidades do
CVS estão organizadas entre os menus do programa.  Caso não entenda bem as
funções do programa, leia atentamente <xref linkend="s-cvs-p"/> e também não
deixe de consultar detalhes na info page do cvs.
</para>
</section>

<section xml:id="s-cvs-c-wincvs"><info><title>WinCVS - Windows</title></info>
<para>
Este é um cliente CVS em Python para <command>Windows</command> equivalente ao
<command>gcvs</command> para <command>Linux</command>.  Suas funcionalidades e
recomendações são idênticas aos do <command>gcvs</command>.  Este cliente pode
ser baixado de: <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://telia.dl.sourceforge.net/sourceforge/cvsgui/WinCvs13b13.zip">http://telia.dl.sourceforge.net/sourceforge/cvsgui/WinCvs13b13.zip</link>
e o Python para Windows de <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://starship.python.net/crew/mhammond/downloads/win32all-153.exe">http://starship.python.net/crew/mhammond/downloads/win32all-153.exe</link>.
</para>
<para>
Para sua utilização, as explicações em <xref linkend="s-cvs-c-gcvs"/> são
totalmente válidas.
</para>
</section>

<section xml:id="s-cvs-c-maccvs"><info><title>MacCVS - Macintosh (PPC)</title></info>
<para>
Idêntico ao <command>gcvs</command>, pode ser baixado de <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://telia.dl.sourceforge.net/sourceforge/cvsgui/MacCvsX-3.3a1-1.dmg">http://telia.dl.sourceforge.net/sourceforge/cvsgui/MacCvsX-3.3a1-1.dmg</link>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-cvs-c-viewcvs"><info><title>viewcvs</title></info>
<para>
Este é um visualizador de repositórios CVS via web, ele precisa apenas de um
servidor web instalado com suporte a CGI.  Para instalar, execute o comando
<literal>apt-get install <systemitem role="package">viewcvs</systemitem></literal> e siga os passos para configurar
programa.  Para adequar melhor o <command>viewcvs</command> ao seu sistema,
edite o arquivo <filename>/etc/viewcvs/viewcvs.conf</filename>.
</para>
<para>
O <command>viewcvs</command> possui uma interface que se parece com a navegação
de um diretório de ftp, recursos como a extração de diffs coloridos entre
versões de um arquivo selecionado, visualização de commits (com data, log do
commit, usuário, etc.), classificação da listagem exibida.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis>Leve em consideração as implicações de
segurança impostas por aplicativos cgi sendo executados em seu sistema.  Veja
<xref linkend="apache"/> para entender melhor o assunto.
</para>
</section>

</section>

