<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="s-ssh-intro"><info><title>Introdução</title></info>
<para>
O serviço de <command>ssh</command> permite fazer o acesso remoto ao console de
sua máquina, em outras palavras, você poderá acessar sua máquina como se
estivesse conectado localmente ao seu console (substituindo o
<command>rlogin</command> e <command>rsh</command>).  A principal diferença com
relação ao serviço <command>telnet</command> padrão, <command>rlogin</command>
e <command>rsh</command> é que toda a comunicação entre cliente/servidor é
feita de forma encriptada usando chaves públicas/privadas RSA para criptografia
garantindo uma transferência segura de dados.
</para>
<para>
A velocidade do console remoto conectado via Internet é excelente (melhor que a
obtida pelo <command>telnet</command> e serviços r*) dando a impressão de uma
conexão em tempo real (mesmo em links discados de 9.600 KB/s), a compactação
dos dados também pode ser ativada para elevar ainda mais a velocidade entre
cliente-servidor ssh.  Além do serviço de acesso remoto, o
<command>scp</command> possibilita a transferência/recepção segura de arquivos
(substituindo o <command>rcp</command>).
</para>
<para>
Em conexões sem criptografia (rsh, rlogin) os dados trafegam de forma
desprotegida e caso exista algum sniffer instalado em sua rota com a máquina
destino, todo o que fizer poderá ser capturado (incluindo senhas).
</para>

<section xml:id="s-ssh-versao"><info><title>Versão</title></info>
<para>
É assumido que esteja usando a versão 2.0 do <command>ssh</command>.  As
explicações contidas aqui podem funcionar para versões posteriores, mas é
recomendável que leia a documentação sobre modificações no programa (changelog)
em busca de mudanças que alterem o sentido das explicações fornecidas aqui.
</para>
</section>

<section xml:id="s-ssh-historia"><info><title>História</title></info>
<para>
O <command>openSSH</command> (explicado neste capítulo) é baseado na última
versão livre do implementação de Tatu Ylonen com todos os algoritmos
patenteados (para bibliotecas externas) removidos, todos as falhas de segurança
corrigidas, novas características e muitas outras melhorias.  O openSSH foi
criado por Aaron Campbell, Bob Beck, Markus Friedl, Niels Provos, Theo de Raadt
e Dug Song.
</para>
</section>

<section xml:id="s-ssh-contribuindo"><info><title>Contribuindo</title></info>
<para>
A Home page principal é <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.unixuser.org/~haruyama/security/openssh/index.html">http://www.unixuser.org/~haruyama/security/openssh/index.html</link>.
Falhas, correções e sugestões podem ser enviadas para a lista de discussão
<email>openssh-unix-dev@mindrot.org</email> (aberta a postagens de usuários não
inscritos).
</para>
</section>

<section xml:id="s-ssh-caracteristicas"><info><title>Características</title></info>
<para>
Abaixo as principais características do serviço <command>ssh</command>
(<command>Openssh</command>).
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Conexão de dados criptografada entre cliente/servidor.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Cópia de arquivos usando conexão criptografada.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a ftp criptografado (sftp).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a compactação de dados entre cliente/servidor.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Controle de acesso das interfaces servidas pelo servidor
<command>ssh</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a controle de acesso tcp wrappers.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Autenticação usando um par de chaves pública/privada RSA ou DSA.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Algoritmo de criptografia livre de patentes.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a PAM.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a caracteres ANSI (cores e códigos de escape especiais no console).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section xml:id="s-ssh-ficha"><info><title>Ficha técnica</title></info>
<para>
Pacote: <systemitem role="package">ssh</systemitem>
</para>
<para>
Utilitários:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>ssh</literal> - Cliente ssh (console remoto).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>slogin</literal> - Link simbólico para o programa
<command>ssh</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>sshd</literal> - Servidor de shell seguro ssh.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>scp</literal> - Programa para transferência de arquivos entre
cliente/servidor
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>ssh-keygen</literal> - Gera chaves de autenticação para o ssh
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>sftp</literal> - Cliente ftp com suporte a comunicação segura.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>sftp-server</literal> - Servidor ftp com suporte a comunicação segura.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>ssh-add</literal> - Adiciona chaves de autenticação DSA ou RSA ao
programa de autenticação.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>ssh-agent</literal> - Agente de autenticação, sua função é armazenar a
chave privada para autenticação via chave pública (DSA ou RSA).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>ssh-keyscan</literal> - Scaneia por chaves públicas de autenticação de
hosts especificados.  O principal objetivo é ajudar na construção do arquivo
local <filename>know_hosts</filename>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>ssh-copy-id</literal> - Usado para instalação do arquivo
<filename>identity.pub</filename> em uma máquina remota.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Arquivos de configuração:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<filename>/etc/ssh/sshd_config</filename> - Arquivo de configuração do servidor
ssh.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>/etc/ssh/ssh_config</filename> - Arquivo de configuração do cliente
ssh.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>~/.ssh/config</filename> - Arquivo de configuração pessoal do cliente
ssh.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section xml:id="s-ssh-hwreq"><info><title>Requerimentos de Hardware</title></info>
<para>
É recomendado no mínimo 6MB de memória RAM para a execução do serviço
<command>ssh</command> mais o kernel do <command>Linux</command>.  Este limite
deve ser redimensionado para servidores de acesso dedicado, uma quantidade de
64MB deve ser confortável para centenas de usuários conectados simultaneamente
(o que raramente acontece).
</para>
<para>
Veja também <xref linkend="d-restr"/> para configuração de restrições usando
PAM.  O <command>ssh</command> que acompanha a distribuição
<command>Debian</command> vem com o suporte a tcp wrappers compilado por
padrão.
</para>
</section>

<section xml:id="s-ssh-logs"><info><title>Arquivos de log criados pelo servidor ssh</title></info>
<para>
Detalhes sobre a execução do servidor <command>sshd</command> (como inicio,
autenticação e término) são enviadas ao <command>syslog</command> do sistema.
A <emphasis>prioridade</emphasis> e <emphasis>nível</emphasis> são definidos no
arquivo de configuração <filename>/etc/ssh/sshd_config</filename> (veja <xref linkend="s-ssh-server-sshd-config"/>).
</para>
</section>

<section xml:id="s-ssh-install"><info><title>Instalação do servidor openSSH</title></info>
<para>
<literal>apt-get install ssh</literal>.
</para>
<para>
Por padrão o servidor <command>sshd</command> é instalado como daemon, também é
possível executa-lo via <command>inetd</command> mas isto não é aconselhável
porque o servidor gera uma chave aleatória de seção toda vez que é iniciado,
isto podendo levar vários segundos (quando é usada a versão 1 do protocolo ssh,
veja <xref linkend="s-ssh-server-protodiff"/>).
</para>
</section>

<section xml:id="s-ssh-rodando"><info><title>Iniciando o servidor/reiniciando/recarregando a configuração</title></info>
<para>
O arquivo que controla o funcionamento do daemon do <command>ssh</command> é
controlado pelo arquivo <filename>/etc/init.d/ssh</filename>.
</para>
<para>
A execução do <command>ssh</command> através de <command>inetd</command> é
automática quando é feita uma requisição para a porta <emphasis>22</emphasis>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-ssh-opcoescmd"><info><title>Opções de linha de comando</title></info>
<para>
Opções de linha de comando do servidor <command>sshd</command>:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>-b bits</literal> - Especifica o número de bits da chave do servidor
(768 por padrão).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-d</literal> - Modo de depuração - O servidor envia detalhes sobre seu
funcionamento aos logs do sistema e não é executado em segundo plano.  Ele
também responderá conexões pelo mesmo processo.  Podem ser usadas no máximo 3
opções <emphasis>-d</emphasis> para aumentar os detalhes de depuração.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-f arquivo_configuração</literal> Indica um arquivo de configuração
alternativo (por padrão é usado <filename>/etc/ssh/sshd_config</filename>).  O
<command>ssh</command> pode ser configurado através de opções de linha de
comando mas requer um arquivo de configuração para ser executado.  Opções de
linha de comando substituem as especificadas no arquivo de configuração.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-g segundos</literal> - Especifica o tempo máximo para a digitação de
senha de acesso.  Após o tempo especificado o servidor encerra a conexão.  O
valor padrão é 600 segundos e 0 desativa este recurso.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-h arquivo_chave</literal> - Diz qual arquivo contém a chave privada
local.  O padrão é <filename>/etc/ssh/ssh_host_key</filename> e somente o
usuário <literal>root</literal> deve ter permissões de leitura neste arquivo.
Será necessário especificar esta opção caso o <command>sshd</command> não
esteja sendo executado como usuário <literal>root</literal>.
</para>
<para>
É possível ter múltiplos arquivos de chaves para os protocolos 1 e 2 do ssh.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-i</literal> - Indica que o servidor <command>sshd</command> será
executado pelo <command>inetd</command>.  Isto não é aconselhável porque o
servidor gerará a chave aleatória de seção toda vez que for iniciado e isto
pode levar alguns segundos.  Esta opção pode se tornar viável com o uso do
protocolo 2 ou criando chaves pequenas como 512 bytes (no ssh 1), mas a
segurança criptográfica também será diminuída.  Veja as diferenças entre os
dois protocolos em <xref linkend="s-ssh-server-protodiff"/>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-k segundos</literal> - Especifica a freqüência da geração de novas
chaves do daemon <command>sshd</command>.  O valor padrão é 3600 segundos e 0
desativa este recurso.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">ATENÇÃO:</emphasis> NÃO desative este recurso!!!  Esta
opção traz a segurança que uma nova chave gerada de servidor será gerada
constantemente (esta chave é enviada junto com a chave pública quando o cliente
conecta e fica residente na memória volátil), assim mesmo que um cracker
consiga obtê-la interceptando as conexões, será praticamente impossível tentar
qualquer coisa.  Valores menores tendem a aumentar ainda mais a segurança.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-p porta</literal> - Especifica a porta que o daemon
<command>sshd</command> atenderá as requisições.  Por padrão é usada a porta
22.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-q</literal> - Nenhuma mensagem será enviada ao
<command>syslog</command> do sistema.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-u tam</literal> - Especifica o tamanho do campo de nome do computador
que será armazenado no arquivo <filename>utmp</filename>.  A opção
<emphasis>u0</emphasis> faz somente endereços IP serem gravados.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-D</literal> - Quando usada não faz o <command>sshd</command> iniciar
em segundo plano.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-V versão_cliente</literal> - Assume que o cliente possui a versão ssh
especificada (1 ou 2) e não faz os testes de identificação de protocolo.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-4</literal> - Força o uso do protocolo IP tradicional (IPv4).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-6</literal> - Força o uso da nova geração do protocolo IP (IPv6).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A maioria das opções são realmente úteis para modificar o comportamento do
servidor <command>ssh</command> sem mexer em seu arquivo de configuração (para
fins de testes) ou para executar um servidor <command>ssh</command> pessoal,
que deverá ter arquivos de configuração específicos.
</para>
</section>

</section>

