<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->

<section xml:id="s-apache-vhosts"><info><title>Virtual Hosts</title></info>
<para>
Virtual Hosts (sites virtuais) é um recurso que permite servir mais de um site
no mesmo servidor.  Podem ser usadas diretivas específicas para o controle do
site virtual, como nome do administrador, erros de acesso a página, controle de
acesso e outros dados úteis para personalizar e gerenciar o site.  Existem 2
métodos de virtual hosts:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>Virtual Hosts baseados em IP</literal> - Requer um endereço IP
diferente para cada site.  Este poderá ser um IP real (da interface de rede) ou
um apelido (veja <xref linkend="cfgrede-ipalias"/>), o que interessa é que deve
haver um endereço IP diferente para cada site.  O número de sites servidos
estará limitado a quantidade de endereços IP disponíveis em sua classe de rede.
Veja <xref linkend="s-apache-vhosts-ip"/> para detalhes de como construir um
virtual host deste tipo.
</para>
<para>
O <command>apache</command> foi um dos primeiros servidores web a incluir
suporte a virtual hosts baseados em IP.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>Virtual Hosts baseados em nome</literal> - Este utiliza nomes para
identificar os sites servidos e requerem somente um endereço IP.  Desta maneira
é possível servir um número ilimitado de sites virtuais.  O navegador do
cliente deve suportar os cabeçalhos necessários para garantir o funcionamento
deste recurso (praticamente todos os navegadores atuais possuem este suporte).
Veja <xref linkend="s-apache-vhosts-nome"/> para detalhes de como construir um
virtual host deste tipo.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
As explicações desta seção são baseadas na documentação do
<command>Apache</command>.
</para>

<section xml:id="s-apache-vhosts-ip"><info><title>Virtual hosts baseados em IP</title></info>
<para>
Existem duas maneiras de rodar este tipo de host virtual: Através de daemons
<command>httpd</command> separados ou em um único daemon
<command>httpd</command> usando a diretiva &lt;VirtualHost&gt;.
</para>
<para>
As vantagens do uso de <emphasis>daemons separados</emphasis> para servir
requisições é a proteção sob <emphasis>UID</emphasis> e
<emphasis>GID</emphasis> diferente dos outros servidores, assim o administrador
do <emphasis>site1</emphasis> não terá acesso ao
<filename>httpd.conf</filename>, página do <filename>site2</filename> (porque
ele estará rodando sob uma <emphasis>UID</emphasis> e <emphasis>GID</emphasis>
diferentes e o acesso é restrito).  Para usar este método, especifique a opção
<emphasis>-f [arquivo_cfg]</emphasis> para utilizar um arquivo de configuração
personalizado e a diretiva <emphasis>Listen endereço:porta</emphasis> para
dizer onde o servidor aguardará as requisições.
</para>
<para>
As vantagens do uso de um <emphasis>mesmo daemon</emphasis> para servir as
requisições são: quando não há problema se os administradores de outros sites
tenham acesso ao mesmo arquivo de configuração ou quando há a necessidade de
servir muitas requisições de uma só vez (quanto menos servidores web estiverem
em execução, melhor o desempenho do sistema).  Abaixo um exemplo de
configuração de virtual hosts servindo os sites
<literal>www.site1.com.br</literal> e <literal>www.site2.com.br</literal>:
</para>
<screen>
ServerAdmin webmaster@site.com.br

&lt;VirtualHost www.site1.com.br&gt;
 ServerName www.site1.com.br
 ServerAdmin site1@site1.com.br
 DocumentRoot /var/www/www_site1_com_br
 TransferLog /var/log/apache/site1/access.log
 ErrorLog /var/log/apache/site1/error.log
 User www-data
 Group www-data
&lt;/VirtualHost&gt;

&lt;VirtualHost www.site2.com.br&gt;
 ServerName www.site2.com.br
 DocumentRoot /var/www/www_site2_com_br
 CustomLog /var/log/apache/site2/access.log combined
 ErrorLog /var/log/apache/site2/error.log
&lt;/VirtualHost&gt;
</screen>
<para>
Qualquer diretiva dentro de &lt;VirtualHost&gt; controlarão terão efeito no
site virtual especificado.  Quando uma diretiva não for especificada dentro de
&lt;VirtualHost&gt;, serão usados os valores padrões especificados no arquivo
de configuração do <command>Apache</command> (como a diretiva
<emphasis>ServerAdmin webmaster@site.com.br</emphasis> que será usado como
padrão na configuração de <emphasis>www.site2.com.br</emphasis>).
</para>
<para>
Digite <literal>apache -S</literal> para ver suas configurações de virtual
hosts atual.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS1:</emphasis> Desative a diretiva
<literal>UseCanonicalName off</literal> quando utilizar o recurso de máquinas
virtuais, esta diretiva faz que o nome do servidor retornado usando o valor em
<literal>ServerName</literal> quando o cliente digita um endereço qualquer.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS2:</emphasis> Utilize sempre que possível endereços
IP em configurações críticas, assim os serviços não serão tão vulneráveis a
possíveis falsificações ou erros.  Veja <xref linkend="rede-dns-a-hostconf"/> e
<xref linkend="fw-iptables-outras-ipspoof"/>.  Leia também a seção <xref linkend="s-apache-vhosts-dnssec"/>.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS3:</emphasis> Não permita que outros usuários a não
ser o root e o dono do processo <command>Apache</command> (especificado pela
diretiva <emphasis>User</emphasis>) tenham acesso de gravação aos logs gerados
pelo servidor, pois os dados podem ser apagados ou criados links simbólicos
para binários do sistema que serão destruídos quando o
<command>Apache</command> gravar dados.  Alguns binários e bibliotecas são
essenciais para o funcionamento do sistema.
</para>
</section>

<section xml:id="s-apache-vhosts-nome"><info><title>Virtual hosts baseados em nome</title></info>
<para>
Este método é idêntico ao baseado em IP, em especial adicionamos a diretiva
<emphasis>NameVirtualHost</emphasis> para dizer qual é o endereço IP do
servidor que está servindo os virtual hosts baseados em nome.  Veja o exemplo
de configuração:
</para>
<screen>
NameVirtualHost 200.200.200.10:80

&lt;VirtualHost _default_:80 200.200.200.10:80&gt;
 ServerName www.site.com.br
 ServerAdmin admin@site.com.br
 DocumentRoot /var/www
 TransferLog /var/log/apache/access.log
 ErrorLog /var/log/apache/error.log
&lt;/VirtualHost&gt;

&lt;VirtualHost 200.200.200.10&gt;
 ServerName www.site1.com.br
 ServerAdmin admin1@site1.com.br
 DocumentRoot /var/www/www_site1_com_br
 TransferLog /var/log/apache/site1/access.log
 ErrorLog /var/log/apache/site1/error.log
&lt;/VirtualHost&gt;

&lt;VirtualHost 200.200.200.10&gt;
 ServerName www.site2.com.br
 ServerAdmin admin2@site2.com.br
 DocumentRoot /var/www/www_site2_com_br
 TransferLog /var/log/apache/site2/access.log
 ErrorLog /var/log/apache/site2/error.log
&lt;/VirtualHost&gt;
</screen>
<para>
A diretiva <emphasis>NameVirtualHost</emphasis> diz que será usado virtual
hosts baseados em nome servidos pela máquina com IP
<literal>200.200.200.10</literal>.  Os parâmetros dentro do bloco das diretivas
&lt;VirtualHost &gt; são específicas somente no site virtual especificado, caso
contrário os valores padrões definidos no arquivo de configuração serão usados.
Caso nenhum virtual host confira com a configuração, o virtualhost
<emphasis>_default_</emphasis> será usado.
</para>
<para>
Digite <literal>apache -S</literal> para ver suas configurações de virtual
hosts atual.  Se sua intenção é criar um grande número de virtual hosts que
serão servidos pela mesma máquina, o uso da expansão <literal>%0</literal> e
diretivas <literal>VirtualDocumentRoot</literal> e
<literal>VirtualScriptAlias</literal> são recomendados:
</para>
<screen>
NameVirtualHost 200.200.200.10:80

&lt;VirtualHost 200.200.200.10&gt;
 VirtualDocumentRoot /var/www/%0
 VirtualScriptAlias /var/www/%0/cgi-bin
 TransferLog log/apache/site1/access.log
 ErrorLog log/apache/site1/error.log
&lt;/VirtualHost&gt;
</screen>
<para>
Agora crie os diretórios em <filename>/var/www</filename> correspondentes aos
nomes de domínios que serão servidos por sua máquina: <literal>mkdir
/var/www/www.site1.com.br</literal>, <literal>mkdir
/var/www/www.site2.com.br</literal>.  Note que sua máquina deverá estar com o
DNS configurado para responder por estes domínios .
</para>
<para>
<emphasis role="strong">ATENÇÃO</emphasis> É importante que os endereços
especificados nas diretivas <emphasis>ServerName</emphasis>
(<literal>www.site1.com.br</literal>) resolvam o endereço IP da diretiva
<emphasis>VirtualHost</emphasis> (<filename>200.200.200.10</filename>).  Isto
deve ser feito via DNS ou nos arquivos <filename>/etc/hosts</filename>.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS1:</emphasis> Utilize sempre que possível endereços
IP em configurações críticas, assim os serviços não serão tão vulneráveis a
possíveis falsificações ou erros.  Veja <xref linkend="rede-dns-a-hostconf"/> e
<xref linkend="fw-iptables-outras-ipspoof"/>.  Leia também a seção <xref linkend="s-apache-vhosts-dnssec"/>.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS2:</emphasis> Não permita que outros usuários a não
ser o root e o dono do processo <command>Apache</command> (especificado pela
diretiva <emphasis>User</emphasis>) tenha acesso de gravação aos logs gerados
pelo servidor.  Pois os dados podem ser apagados ou criados links para binários
do sistema que serão destruídos quando o apache gravar dados para os logs.
Alguns binários e bibliotecas são essenciais para o funcionamento do sistema.
</para>
</section>

<section xml:id="s-apache-vhosts-dnssec"><info><title>Segurança no uso de IP's em Virtual Hosts</title></info>
<para>
Quando você está colocando um nome na diretiva de configuração do seu virtual
hosts, está assumindo que ele resolverá o endereço IP corretamente (como
<literal>www.site1.com.br</literal> =&gt; <literal>200.200.200.10</literal>).
Se por algum motivo o servidor DNS for modificado (por outra pessoa que tem
acesso a isto), o endereço IP resolvido para o site
<literal>www.site1.com.br</literal> poderá ser modificado para
<literal>200.200.200.20</literal>, isto redirecionará as requisições para outra
máquina ao invés da máquina correta.  Este tipo de ataque é chamado "DNS
Spoofing" e o uso de endereço IP (ao invés de nomes) praticamente evita que
isto aconteça.  Esta situação pode acontecer com a diretiva abaixo:
</para>
<screen>
&lt;VirtualHost www.gms.com.br&gt;
 ServerName www.gms.com.br
 ServerAdmin gleydson@guiafoca.org
 DocumentRoot /var/www/www_gms_com_br
&lt;/VirtualHost&gt;
</screen>
<para>
Outra situação, que impede o funcionamento do servidor Web, é quando o servidor
DNS está em manutenção ou por algum outro motivo não pode resolver o endereço
IP de um nome especificado (como <literal>www.site1.com.br</literal>).  O
<command>apache</command> precisa saber qual é o seu endereço IP para ser
executado.  Veja a próxima modificação:
</para>
<screen>
&lt;VirtualHost 192.168.1.1&gt;
 ServerName www.gms.com.br
 ServerAdmin gleydson@guiafoca.org
 DocumentRoot /var/www/www_gms_com_br
&lt;/VirtualHost&gt;
</screen>
<para>
Na configuração acima usamos o IP do servidor para especificar o virtual host.
O <command>apache</command> tentará fazer o DNS reverso para determinar qual
nome é servido por aquele endereço IP (<literal>www.site1.com.br</literal>).
Se ele falhar, somente a seção &lt;VirtualHost&gt; correspondente será
desativada.  Isto já é uma melhoria sobre a primeira configuração.  O nome do
servidor na diretiva <emphasis>ServerName</emphasis> garante que o servidor
responda com o nome correto.
</para>
<para>
Para evitar ataques baseados em DNS siga os seguintes procedimentos de
segurança:
</para>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<para>
Preferencialmente utilize o arquivo <filename>/etc/hosts</filename> para a
resolução de nomes em máquinas locais (principalmente quando existe somente um
administrador).  É um método que evita diversas consultas ao servidor DNS (que
pode deixar o acesso lento) e este arquivo é gerenciado pelo usuário
<literal>root</literal>, isto evita o acesso de qualquer usuário para a
falsificação de endereços.
</para>
<para>
Este arquivo também é útil caso a pesquisa DNS falhe (quando a ordem de
pesquisa for do servidor DNS para o arquivo <filename>hosts</filename> no
arquivo <filename>/etc/host.conf</filename>), pois de qualquer forma o nome
será resolvido e o servidor <command>Apache</command> será executado.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Evite dar poderes a outros administradores manipularem seu próprio domínio DNS,
não há nada que possa impedi-lo de modificar o endereço "X" para ser servido
pelo IP "Y" desviando o tráfego para seu próprio servidor web.  Se isto não for
possível, siga as dicas abaixo para diminuir possíveis problemas.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Utilize endereços IP na diretiva &lt;VirtualHost&gt;.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Use endereços IP na diretiva <emphasis>Listen</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Use um endereço IP na diretiva <emphasis>BindAddress</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Sempre utilize o parâmetro <emphasis>ServerName</emphasis> em todas as
diretivas &lt;VirtualHost&gt;, isto evita o retorno incorreto de nomes (que
pode evitar/revelar fraudes).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Quando utilizar virtual hosts, crie uma diretiva &lt;VirtualHost
_default_L:*&gt; usando uma diretiva <emphasis>DocumentRoot</emphasis> que não
aponte para lugar algum.  Esta diretiva será acessada quando nenhuma diretiva
<emphasis>VirtualHost</emphasis> servir a requisição, conferindo com o
endereço/ip.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>

</section>

