<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->

<section xml:id="s-apache-exemplo"><info><title>Exemplo comentado de um arquivo de configuração do Apache</title></info>
<para>
O exemplo abaixo foi retirado da distribuição <command>Debian
GNU/Linux</command>, fiz sua tradução, modificações e inclui alguns comentários
sobre as diretivas para deixa-lo mais de acordo com o conteúdo abordado pelo
guia e mais auto-explicativo.
</para>
<para>
A configuração do <command>Apache</command> está distribuída nos arquivos
<filename>httpd.conf</filename>, <filename>srm.conf</filename> e
<filename>access.conf</filename> e podem ser usados como modelo para a
construção da configuração de seu servidor.
</para>
<section xml:id="s-apache-exemplo-httpd"><info><title>httpd.conf</title></info>
<screen>
##
## httpd.conf -- Arquivo de configuração do servidor httpd Apache
##

#
# Baseado nos arquivos de configuração originais do servidor NCSA por Rob McCool.
# Modificado para distribuição junto ao guia Foca GNU/Linux Avançado
# http://focalinux.cipsga.org.br/ &lt;gleydson@guiafoca.org&gt;
#
# Este é o arquivo de configuração principal do servidor Apache. Ele contém as
# diretivas de configuração que dão ao servidor suas instruções.
# Veja &lt;http://www.apache.org/docs/&gt; para informações detalhadas sobre as 
# diretivas.
#
# NÃO leia simplesmente as instruções deste arquivo sem entender o que significam
# e o que fazem, se não tiver certeza do que está fazendo consulte a documentação
# on-line ou leia as seções apropriadas do guia. Você foi avisado.
#
# Após este arquivo ser processado, o servidor procurará e processará o arquivo
# /etc/apache/srm.conf e então /etc/apache/access.conf
# a não ser que você tenha modificado o nome dos arquivos acima através das 
# diretivas ResourceConfig e/ou AccessConfig neste arquivo.
#
# Configuração e nomes de arquivos de log: Se os nomes de arquivos que 
# especificar para os arquivos de controle do servidor iniciam com uma 
# "/", o servidor usará aquele caminho explicitamente. Se os nomes *não*
# iniciarem com uma "/", o valor de ServerRoot é adicionado -- assim 
# "logs/foo.log" com ServerRoot ajustado para "/usr/local/apache" será 
# interpretado pelo servidor como "/usr/local/apache/logs/foo.log".
#
# Originalmente por Rob McCool
# modificado por Gleydson Mazioli da Silva para o guia Foca GNU/Linux

# Carga dos Módulos de Objetos Compartilhados:
# Para você ser capaz de usa a funcionalidade de um módulo que foi construído como
# um módulo compartilhado, será necessário adicionar as linhas 'LoadModule'
# correspondente a sua localização, assim as diretivas que os módulos contém
# estarão disponíveis _antes_ de serem usadas. 
# Exemplo:

#
# ServerType pode ser inetd, ou standalone.  O modo Inetd somente é suportado nas 
# plataformas Unix. O modo standalone inicia o servidor como um daemon.
#

ServerType standalone

# Se estiver executando a partir do inetd, vá até a diretiva "ServerAdmin".

# Port: A porta que o servidor standalone escutará. Para portas &lt; 1023, será 
# necessário o servidor funcionando como root inicialmente.

Port 80

#
# HostnameLookups: Registra os nomes DNS dos clientes ou apenas seus endereços
# IP's
# ex., www.apache.org (on) ou 204.62.129.132 (off).
# O valor padrão é off porque permitirá menos tráfego na rede. Ativando
# esta opção significa que cada acesso de um cliente resultará em 
# NO MÍNIMO uma requisição de procura ao servidor de nomes (DNS).
#

HostnameLookups off

# Caso desejar que o servidor http seja executado como um usuário ou grupo diferente
# você deve executar o httpd inicialmente como root e ele modificará sua ID para a 
# especificada.  

# User/Group: O nome (ou #número) do usuário/grupo que executará o servidor httpd.
# No SCO (ODT 3) use "User nouser" e "Group nogroup"
# No HPUX você pode não será capaz de usar memória compartilhada como nobody, e 
# é sugerido que seja criado um usuário www e executar o servidor httpd como 
# este usuário, adequando as permissões onde necessárias.

User www-data
Group www-data

# ServerAdmin: Seu endereço de e-mail, onde os problemas com o servidor devem ser 
# enviadas. Este endereço aparecerá nas mensagens de erro do servidor.
ServerAdmin gleydson@guiafoca.org

#
# ServerRoot: O topo da árvore de diretórios onde os arquivos de configuração do 
# servidor, erros, e log são mantidos.
#
# NOTA: Se tiver a intenção de colocar isto em um sistema de arquivos montado 
# em um servidor NFS (ou outra rede) então por favor leia a documentação do 
# LockFile 
# (disponível em &lt;http://www.apache.org/docs/mod/core.html#lockfile&gt;);
# e se salvará de vários problemas.
#
# Não adicione uma barra no fim do caminho do diretório.
#

ServerRoot /etc/apache

# BindAddress: Você pode usar esta opção em virtual hosts. Esta
# opção é usada para dizer ao servidor que endereço IP escutar. Ele pode 
# conter ou "*", um endereço IP, ou um nome de domínio completamente qualificado
# (FQDN). Veja também a diretiva VirtualHost.

BindAddress *

#
# Suporte a Objetos Compartilhados Dinamicamente (DSO - Dynamic Shared Object)
#
# Para ser capaz de usar a funcionalidade de um módulo que foi compilado como 
# um módulo DSO, você terá que adicionar as linhas 'LoadModule' correspondentes
# nesta localização, assim as diretivas contidas nela estarão disponíveis 
# _antes_ de serem usadas. Por favor leia o arquivo README.DSO na distribuição
# 1.3 do Apache para mais detalhes sobre o mecanismo DSO e execute o comando
# "apache -l" para a lista de módulos já compilados (estaticamente linkados e 
# assim sempre disponíveis) em seu binário do Apache.
#
# Please keep this LoadModule: line here, it is needed for installation.
# LoadModule vhost_alias_module /usr/lib/apache/1.3/mod_vhost_alias.so
# LoadModule env_module /usr/lib/apache/1.3/mod_env.so
LoadModule config_log_module /usr/lib/apache/1.3/mod_log_config.so
# LoadModule mime_magic_module /usr/lib/apache/1.3/mod_mime_magic.so
LoadModule mime_module /usr/lib/apache/1.3/mod_mime.so
LoadModule negotiation_module /usr/lib/apache/1.3/mod_negotiation.so
LoadModule status_module /usr/lib/apache/1.3/mod_status.so
# LoadModule info_module /usr/lib/apache/1.3/mod_info.so
# LoadModule includes_module /usr/lib/apache/1.3/mod_include.so
LoadModule autoindex_module /usr/lib/apache/1.3/mod_autoindex.so
LoadModule dir_module /usr/lib/apache/1.3/mod_dir.so
LoadModule php3_module /usr/lib/apache/1.3/libphp3.so
LoadModule cgi_module /usr/lib/apache/1.3/mod_cgi.so
# LoadModule asis_module /usr/lib/apache/1.3/mod_asis.so
# LoadModule imap_module /usr/lib/apache/1.3/mod_imap.so
# LoadModule action_module /usr/lib/apache/1.3/mod_actions.so
# LoadModule speling_module /usr/lib/apache/1.3/mod_speling.so
LoadModule userdir_module /usr/lib/apache/1.3/mod_userdir.so
LoadModule alias_module /usr/lib/apache/1.3/mod_alias.so
LoadModule rewrite_module /usr/lib/apache/1.3/mod_rewrite.so
LoadModule access_module /usr/lib/apache/1.3/mod_access.so
LoadModule auth_module /usr/lib/apache/1.3/mod_auth.so
# LoadModule anon_auth_module /usr/lib/apache/1.3/mod_auth_anon.so
# LoadModule dbm_auth_module /usr/lib/apache/1.3/mod_auth_dbm.so
# LoadModule db_auth_module /usr/lib/apache/1.3/mod_auth_db.so
# LoadModule proxy_module /usr/lib/apache/1.3/libproxy.so
# LoadModule digest_module /usr/lib/apache/1.3/mod_digest.so
# LoadModule cern_meta_module /usr/lib/apache/1.3/mod_cern_meta.so
LoadModule expires_module /usr/lib/apache/1.3/mod_expires.so
# LoadModule headers_module /usr/lib/apache/1.3/mod_headers.so
# LoadModule usertrack_module /usr/lib/apache/1.3/mod_usertrack.so
LoadModule unique_id_module /usr/lib/apache/1.3/mod_unique_id.so
LoadModule setenvif_module /usr/lib/apache/1.3/mod_setenvif.so
# LoadModule sys_auth_module /usr/lib/apache/1.3/mod_auth_sys.so
# LoadModule put_module /usr/lib/apache/1.3/mod_put.so
# LoadModule throttle_module /usr/lib/apache/1.3/mod_throttle.so
# LoadModule allowdev_module /usr/lib/apache/1.3/mod_allowdev.so
# LoadModule auth_mysql_module /usr/lib/apache/1.3/mod_auth_mysql.so
# LoadModule pgsql_auth_module /usr/lib/apache/1.3/mod_auth_pgsql.so
# LoadModule eaccess_module /usr/lib/apache/1.3/mod_eaccess.so
# LoadModule roaming_module /usr/lib/apache/1.3/mod_roaming.so

#
# ExtendedStatus: Controla de o Apache gerará detalhes completos de status
# (ExtendedStatus On) ou apenas detalhes básicos (ExtendedStatus Off) quando o 
# manipulador (handler) "server-status" for usado. O padrão é Off.
#
ExtendedStatus on

#
# ErrorLog: A localização do arquivo de log de erros.
# Se não estiver especificando a diretiva ErrorLog dentro de &lt;VirtualHost&gt;, 
# as mensagens de erros relativas aos hosts virtuais serão registradas neste 
# arquivo. Se definir um arquivo de log de erros para &lt;VirtualHost&gt;, as 
# mensagens relativas ao servidor controlados por ela serão registradas lá e 
# não neste arquivo.
#
ErrorLog /var/log/apache/error.log

#
# LogLevel: Controla o número de mensagens registradas no ErrorLog.
# Facilidades possíveis incluem: debug, info, notice, warn, error, crit,
# alert, emerg.
# Veja as facilidades na seção do guia sobre o syslog para detalhes
#
LogLevel warn

# As seguintes diretivas definem alguns formatos de nomes que serão usadas com a 
# diretiva CustomLog (veja abaixo).

LogFormat "%h %l %u %t \"%r\" %&gt;s %b \"%{Referer}i\" \"%{User-Agent}i\" %T %v" full
LogFormat "%h %l %u %t \"%r\" %&gt;s %b \"%{Referer}i\" \"%{User-Agent}i\" %P %T" debug
LogFormat "%h %l %u %t \"%r\" %&gt;s %b \"%{Referer}i\" \"%{User-Agent}i\"" combined
LogFormat "%h %l %u %t \"%r\" %&gt;s %b" common
LogFormat "%{Referer}i -&gt; %U" referer
LogFormat "%{User-agent}i" agent

#
# A localização e formato do arquivo de log de acesso (definida pela diretiva 
# LogFormat acima).
# Se não definir quaisquer arquivos de log de acesso dentro de um 
# &lt;VirtualHost&gt;, elas serão registradas aqui. Se for definida dentro
# de &lt;VirtualHost&gt; o arquivo de log de acesso será registrado no 
# arquivo especificado na diretiva e não aqui.
#
#CustomLog /var/log/apache/access.log common

# Se você desejar ter um arquivo de log separado para o agent (navegador usado) 
# e referer, descomente as seguintes diretivas.

#CustomLog /var/log/apache/referer.log referer
#CustomLog /var/log/apache/agent.log agent

# Se preferir um arquivo de log simples, com os detalhes de acesso, agent, e 
# referer (usando o formato combined da diretiva LogFile acima), use a seguinte
# diretiva.

CustomLog /var/log/apache/access.log combined

#
# Incluir uma linha contendo a versão do servidor e um nome de host virtual
# para as páginas geradas pelo servidor (documentos de erro, listagens 
# de diretórios FTP, saída dos módulos mod_status e mod_info, etc., exceto 
# para documentos gerados via CGI). Use o valor "EMail" para também incluir 
# um link mailto: para o ServerAdmin. Escolha entre "On", "Off" ou "EMail".
#
ServerSignature On

#
# PidFile: O arquivo que o servidor gravará os detalhes sobre seu PID quando 
# iniciar.
#
PidFile /var/run/apache.pid

#
# ScoreBoardFile: Arquivo usado para armazenar detalhes do processo interno do 
# servidor. Nem todas as arquiteturas requerem esta diretiva, mas se a sua 
# requerer (você saberá porque este arquivo será criado quando executar o 
# Apache) então você *deverá* ter certeza que dois processos do Apache não
# utilizam o mesmo arquivo ScoreBoardFile.
#
ScoreBoardFile /var/run/apache.scoreboard

#
# Na configuração padrão, o servidor processará este arquivo, o 
# srm.conf e o access.conf neste ordem. Você pode fazer o servidor
# ignorar estes arquivos usando "/dev/null".
#
ResourceConfig /etc/apache/srm.conf
AccessConfig /etc/apache/access.conf

#
# A diretiva LockFile define o caminho do lockfile usado quando o servidor 
# Apache for compilado com a opção USE_FCNTL_SERIALIZED_ACCEPT ou
# USE_FLOCK_SERIALIZED_ACCEPT. Esta diretiva normalmente deve ser deixada em seu
# valor padrão. A razão principal de modifica-la é no caso do diretório de logs
# for montado via um servidor NFS&lt; pois o arquivo especificado em LockFile
# DEVE SER ARMAZENADO EM UM DISCO LOCAL. O PID do processo do servidor principal
# é automaticamente adicionado neste arquivo.
#
LockFile /var/run/apache.lock

# ServerName permite ajustar o nome de host que será enviado 
# aos clientes, caso for diferente do nome real (por exemplo, se desejar usar 
# www ao invés do nome real de seu servidor).
#
# Nota: Você não pode simplesmente inventar nomes e esperar que funcionem. O nome
# que definir deverá ser um nome DNS válido para sua máquina. 

ServerName debian.meudominio.org

# UseCanonicalName: Com esta opção ligada, se o Apache precisar construir uma 
# URL de referência (uma url que é um retorno do servidor a uma requisição) ele 
# usará ServerName e Port para fazer o "nome canônico". Com esta opção desligada,
# o Apache usará computador:porta que o cliente forneceu, quando possível. 
# Isto também afeta SERVER_NAME e SERVER_PORT nos scripts CGIs.
# 
# Dependendo de sua configuração, principalmente em virtual hosts, é recomendável
# deixa-la desativada ou com o valor DNS. O valor DNS obtém o nome do servidor
# através de uma requisição DNS reversa do endereço IP (muito útil para virtual
# hosts baseados em IP).
UseCanonicalName off

# CacheNegotiatedDocs: Por padrão, o Apache envia Pragma: no-cache com cada 
# documento que foi negociado na base do conteúdo. Isto permite dizer a 
# servidores proxy para não fazerem cache do documento. Descomentando a 
# seguinte linha desativa esta característica, e os proxyes serão capazes
# de fazer cache dos documentos.

#CacheNegotiatedDocs

# Timeout: O número de segundos antes de receber e enviar um time out

Timeout 300

# KeepAlive: Se vai permitir ou não conexões persistentes (mais que uma requisição
# por conexão). Mude para "Off" para desativar.
KeepAlive On

# MaxKeepAliveRequests: O número máximo de requisições que serão permitidas 
# durante uma conexão persistente. Mude para 0 para permitir uma quantidade 
# ilimitada. Nós recomendamos deixar este número alto, para obter a máxima 
# performance

MaxKeepAliveRequests 100

# KeepAliveTimeout: Número de segundos que aguardará a próxima requisição

KeepAliveTimeout 15

# Regulagem do tamanho de pool do servidor. Ao invés de fazer você adivinhar
# quantos processos servidores precisará, o Apache adapta dinamicamente 
# de acordo com a carga que ele vê --- isto é, ele tenta manter o número de 
# processos o bastante para manipular a carga atual, mas alguns poucos 
# servidores esparsos para manipular requisições transientes (ex. requisições
# simultâneas múltiplas de um navegador Netscape simples).

# Ele faz isto verificando periodicamente quantos servidores estão 
# aguardando por uma requisição. Se lá existe menos que MinSpareServers, 
# ele cria um novo processo. Se existe mais que MaxSpareServers, ele 
# fecha alguns processos. Os valores abaixo estão adequados para muitos
# sites

MinSpareServers 5
MaxSpareServers 10

# Número de servidores que serão iniciados --- deve conter um valor razoável.

StartServers 5

# Limita o número total de servidores rodando, i.e., limita o número de clientes
# que podem conectar simultaneamente --- se este limite é sempre atingido,
# os clientes podem serão BARRADOS, assim este valor NÃO DEVE SER MUITO PEQUENO.
# Ele tem a intenção principal de ser um freio para manter um em execução com 
# uma performance aceitável de acordo com os requerimentos de construção e 
# carga calculada no servidor.

MaxClients 150

#
# MaxRequestsPerChild: O número de requisições que cada processo tem permissão
# de processar antes do processo filho ser finalizado. O filho será finalizado 
# para evitar problemas após uso prolongado quando o Apache (e talvez as 
# bibliotecas que utiliza) tomar memória e outros recursos. Na maioria dos 
# sistemas, isto realmente não é necessário, exceto para alguns (como o 
# Solaris) que possuem ponteiros notáveis em suas bibliotecas. Para estas 
# plataformas, ajuste para algo em torno de 10000 ou algo assim; uma
# configuração de 0 significa ilimitado. 
#
# NOTA: Este valor não inclui requisições keepalive após a requisição
#       inicial por conexão. Por exemplo, se um processo filho manipula
#       uma requisição inicial e 10 requisições "keptalive" subseqüentes, 
#       ele somente contará 1 requisição neste limite.
#
MaxRequestsPerChild 30


# Listen: Permite fazer o Apache escutar um IP determinado e/ou porta, em 
# adição a padrão. Veja também o comando VirtualHost

#Listen 3000
#Listen 12.34.56.78:80

# VirtualHost: Permite o daemon responder a requisições para mais que um 
# endereço IP do servidor, se sua máquina estiver configurada para aceitar pacotes
# para múltiplos endereços de rede. Isto pode ser feito com a opção de aliasing
# do ifconfig ou através de patches do kernel como o de VIF.

# Qualquer diretiva httpd.conf ou srm.conf pode ir no comando VirtualHost.
# Veja também a entrada BindAddress.

#&lt;VirtualHost host.some_domain.com&gt;
#ServerAdmin webmaster@host.some_domain.com
#DocumentRoot /var/www/host.some_domain.com
#ServerName host.some_domain.com
#ErrorLog /var/log/apache/host.some_domain.com-error.log
#TransferLog /var/log/apache/host.some_domain.com-access.log
#&lt;/VirtualHost&gt;


# VirtualHost: Se você quiser manter múltiplos domínios/nomes de máquinas em sua 
# máquina você pode ajustar o conteúdo de VirtualHost para eles.
# Por favor veja a documentação em &lt;http://www.apache.org/docs/vhosts/&gt;
# para mais detalhes antes de tentar configurar seus hosts virtuais.
# Você pode usar a opção de linha de comando '-S' para verificar sua configuração
# de hosts virtuais.

#
# Se desejar usar hosts virtuais baseados em nome, será necessário definir no
# mínimo um endereço IP (e número de porta) para eles.
#
#NameVirtualHost 12.34.56.78:80
#NameVirtualHost 12.34.56.78

#
# Exemplo de um Host Virtual:
# Praticamente qualquer diretiva do Apache pode entrar na condicional 
# VirtualHost.
#
#&lt;VirtualHost ip.address.of.host.some_domain.com&gt;
#    ServerAdmin webmaster@host.some_domain.com
#    DocumentRoot /www/docs/host.some_domain.com
#    ServerName host.some_domain.com
#    ErrorLog logs/host.some_domain.com-error.log
#    CustomLog logs/host.some_domain.com-access.log common
#&lt;/VirtualHost&gt;

#&lt;VirtualHost _default_:*&gt;
#&lt;/VirtualHost&gt;
</screen>
</section>

<section xml:id="s-apache-exemplo-srm"><info><title>srm.conf</title></info>
<screen>
# Neste arquivo são definidos o espaço de nomes que os usuários visualizarão no
# seu servidor http. Este arquivo também define configurações do servidor que
# afetam como as requisições são servidas e como os resultados deverão ser 
# formatados. 

# Veja os tutoriais em http://www.apache.org/ para mais detalhes

# DocumentRoot: O diretório principal onde você servira seus documentos.
# Por padrão, todas as requisições são tomadas através deste diretório, 
# exceto links simbólicos e aliases que podem ser usados para apontar para
# outras localizações no sistema de arquivos.
DocumentRoot /var/www

#
# UserDir: O nome do diretório que será adicionado ao diretório home do usuário
# caso uma requisição ~usuário for recebida.
#
&lt;IfModule mod_userdir.c&gt;
    # Linha abaixo por recomendação de segurança do manual do Apache
    UserDir disabled root
    UserDir public_html
&lt;/IfModule&gt;


#
# DirectoryIndex: Nome do arquivo ou arquivos que serão usados como índice do 
# diretório. Especifique mais de um arquivos separados por espaços ao invés
# de um só um nome (como "index") para aumentar a performance do servidor. 
#
&lt;IfModule mod_dir.c&gt;
    DirectoryIndex index.html index.htm index.shtml index.cgi
&lt;/IfModule&gt;

#
# Diretivas que controlam a exibição de listagem de diretórios geradas pelo servidor.
#

&lt;IfModule mod_autoindex.c&gt;

    #
    # FancyIndexing: se você deseja o padrão fancy index ou padrão para a indexação
    #                de arquivos no diretório. Usando FancyIndexing o servidor
    #                apache gerará uma listagem de arquivos que poderá ser 
    #                ordenada, usar tipos de ícones e encoding, etc. Veja as 
    #                próximas opções
    IndexOptions FancyIndexing

    #
    # As diretivas AddIcon* dizem ao servidor que ícone mostrar para um determinado
    # arquivo ou extensão de arquivos. Estes somente são mostrados para os 
    # diretórios classificados através da opção FancyIndexing.
    #
    AddIconByEncoding (CMP,/icons/compressed.gif) x-compress x-gzip

    AddIconByType (TXT,/icons/text.gif) text/*
    AddIconByType (IMG,/icons/image2.gif) image/*
    AddIconByType (SND,/icons/sound2.gif) audio/*
    AddIconByType (VID,/icons/movie.gif) video/*

    AddIcon /icons/binary.gif .bin .exe
    AddIcon /icons/binhex.gif .hqx
    AddIcon /icons/tar.gif .tar
    AddIcon /icons/world2.gif .wrl .wrl.gz .vrml .vrm .iv
    AddIcon /icons/compressed.gif .Z .z .tgz .gz .zip
    AddIcon /icons/a.gif .ps .ai .eps
    AddIcon /icons/layout.gif .html .shtml .htm .pdf
    AddIcon /icons/text.gif .txt
    AddIcon /icons/c.gif .c
    AddIcon /icons/p.gif .pl .py
    AddIcon /icons/f.gif .for
    AddIcon /icons/dvi.gif .dvi
    AddIcon /icons/uuencoded.gif .uu
    AddIcon /icons/script.gif .conf .sh .shar .csh .ksh .tcl
    AddIcon /icons/tex.gif .tex
    AddIcon /icons/bomb.gif */core
    AddIcon /icons/deb.gif .deb Debian

    AddIcon /icons/back.gif ..
    AddIcon /icons/hand.right.gif README
    AddIcon /icons/folder.gif ^^DIRECTORY^^
    AddIcon /icons/blank.gif ^^BLANKICON^^

    # DefaultIcon é o ícone que será mostrado para aplicativos que não tiverem um 
    # ícone explicitamente definido.

    DefaultIcon /icons/unknown.gif

    #
    # AddDescription: isto lhe permite colocar uma curta descrição após um arquivo
    # nos índices gerados pelo servidor. Estes somente são mostrados para diretórios
    # com índices organizados usando a opção FancyIndexing.
    # Formato: AddDescription "descrição" extensão
    #
    #AddDescription "GZIP compressed document" .gz
    #AddDescription "tar archive" .tar
    #AddDescription "GZIP compressed tar archive" .tgz


    # ReadmeName é o nome do arquivo LEIAME que o servidor procurará como 
    # padrão. Estes serão inseridos no fim da listagem de diretórios.
    Formato: ReadmeName nome
    #
    # O servidor procurará primeiro por nome.html, incluído se ele for encontrado,
    # e então procurará pelo nome e incluirá ele como texto plano se encontrado..

    ReadmeName README
    
    # HeaderName é o nome do arquivo que deve ser colocado no topo do índice
    # de diretórios. As regras de procura de nome são as mesmas do arquivo
    # README
    HeaderName HEADER

    #
    # IndexIgnore: um conjunto de nomes de arquivos que a listagem de diretórios
    # deve ignorar e não incluir na listagem. É permitido o uso de coringas 
    # como no interpretador de comandos.
    #
    IndexIgnore .??* *~ *# HEADER* README* RCS CVS *,v *,t

&lt;/IfModule&gt;

# AccessFileName: O nome do arquivo que será procurado em cada diretório
# que contém detalhes sobre as permissões de acesso a um determinado 
# diretório e opções de listagem. Tenha cuidado ao modificar o nome 
# deste arquivo, muitas definições que trabalham em cima do nome
# .htaccess nos arquivos de configuração deverão ser modificados para
# não comprometer a segurança de seu servidor. 
# Uma falta de atenção neste ponto poderá deixar este arquivo visível
# em qualquer listagem de diretórios facilmente...

AccessFileName .htaccess

# TypesConfig especifica o arquivo de configuração que contém os tipos
# usados pelo servidor
TypesConfig /etc/mime.types

#
# DefaultType é o tipo MIME padrão que o servidor utilizará para um documento
# caso ele não possa determinar seu conteúdo, como através de extensões 
# de arquivos. Se o servidor contém em sua maioria texto ou documentos em HTML,
# "text/plain" é um bom valor. Caso a maioria do conteúdo seja binários, tal
# como aplicativos ou fotos, o tipo mais adequado ao seu caso poderá ser 
# "application/octet-stream" para evitar que navegadores tentem exibir
# aplicativos binários como se fossem texto.
# Se desejar uma referência rápida sobre tipos mime, consulte o arquivo
# /etc/mime.types
#
DefaultType text/plain

#
# Document types.
#
&lt;IfModule mod_mime.c&gt;

    # AddEncoding permite que alguns navegadores (Mosaic/X 2.1+, Netscape, etc)
    # descompactem dados durante sua abertura. N
    # Nota: Nem todos os navegadores suportam isto. Esqueça os nomes parecidos,
    # as seguintes diretivas Add* não tem nada a ver com personalizações
    # da opção FancyIndexing usada nas diretivas acima.

    AddEncoding x-compress Z
    AddEncoding x-gzip gz tgz

    #
    # AddLanguage: permite especificar o idioma do documento. Você pode
    # então usar a negociação de conteúdo para dar ao navegador um 
    # arquivo no idioma solicitado.
    #
    # Nota 1: O sufixo não precisa ser o mesmo da palavra chave do 
    # idioma --- estes com o documento em Polonês (no qual o 
    # código padrão da rede é pl) pode desejar usar "AddLanguage pl .po" 
    # para evitar confusão de nomes com a extensão comum de scripts
    # scripts em linguagem Perl.
    #
    # Nota 2: As entradas de exemplos abaixo mostram que em alguns casos
    # as duas letras de abreviação do 'Idioma' não é idêntico as duas letras
    # do 'País' para seu país, como 'Danmark/dk' versus 'Danish/da'.
    #
    # Nota 3: No caso de 'ltz' nós violamos a RFC usando uma especificação de 
    # três caracteres. Mas existe um 'trabalho em progresso' para corrigir isto
    # e obter os dados de referência para limpar a RFC1766.
    #
    # Danish (da) - Dutch (nl) - English (en) - Estonian (ee)
    # French (fr) - German (de) - Greek-Modern (el)
    # Italian (it) - Portugese (pt) - Luxembourgeois* (ltz)
    # Spanish (es) - Swedish (sv) - Catalan (ca) - Czech(cz)
    # Polish (pl) - Brazilian Portuguese (pt-br) - Japanese (ja)
    #
    AddLanguage da .dk
    AddLanguage nl .nl
    AddLanguage en .en
    AddLanguage et .ee
    AddLanguage fr .fr
    AddLanguage de .de
    AddLanguage el .el
    AddLanguage it .it
    AddLanguage ja .ja
#    AddCharset ISO-2022-JP .jis
    AddLanguage pl .po
#    AddCharset ISO-8859-2 .iso-pl
    AddLanguage pt .pt
    AddLanguage pt-br .pt-br
    AddLanguage ltz .lu
    AddLanguage ca .ca
    AddLanguage es .es
    AddLanguage sv .se
    AddLanguage cz .cz

    # LanguagePriority: permite definir a prioridade para a exibição de 
    # documentos caso nenhum documento confira durante a negociação de 
    # conteúdo.
    #
    # Para fazer isto, especifique os idiomas em ordem de preferência de exibição
    # de idiomas. 
    #
    &lt;IfModule mod_negotiation.c&gt;
        LanguagePriority pt-br pt es en da nl et fr de el it ja pl ltz ca sv
    &lt;/IfModule&gt;

    #
    # AddType permite modificar o mime.types sem editar o arquivo, ou fazer 
    # a associação de arquivos a certos tipos de conteúdo.
    #
    # Por exemplo, o módulo PHP 3.x (que não faz parte da distribuição do 
    # Apache - veja http://www.php.net) tipicamente utiliza isto:
    #
    #AddType application/x-httpd-php3 .php3
    #AddType application/x-httpd-php3-source .phps
    #
    # E para arquivos PHP 4.x use:
    #
    #AddType application/x-httpd-php .php
    #AddType application/x-httpd-php-source .phps

    AddType application/x-tar .tgz
    AddType image/bmp .bmp

    # hdml
    AddType text/x-hdml .hdml

    #
    # AddHandler permite mapear certas extensões de arquivos a programas
    # "manipuladores" adequados a seu conteúdo. Estes podem ser construídos
    # no servidor ou adicionados com o comando Action (veja abaixo).
    #
    # Se desejar usar includes no lado do servidor, ou servir diretórios
    # com scripts CGI para fora, descomente as seguintes linhas.
    #
    # Para usar scripts CGI:
    #
    #AddHandler cgi-script .cgi .sh .pl

    #
    # Para usar arquivos html gerados através do servidor
    #
    #AddType text/html .shtml
    #AddHandler server-parsed .shtml

    #
    # Descomente as seguintes linhas para ativar a características de arquivos
    # send-asis HTTP do servidor Apache
    #
    #AddHandler send-as-is asis

    #
    # Se desejar usar arquivos de mapas de imagens processadas no servidor, use
    #
    #AddHandler imap-file map

    #
    # Para ativar tipo de mapas, você poderá usar
    #
    #AddHandler type-map var

&lt;/IfModule&gt;
# Fim dos tipos de documentos

# Preferências padrões de exibição de caracteres (veja http://www.apache.org/info/css-security/).

AddDefaultCharset on
AddDefaultCharsetName iso-8859-1

# Redirect permite dizer aos clientes que documentos não existem mais no seu servidor 
# e a nova localização do documento. 
# Format: Redirect nomeurl url
# "nomeurl" é o caminho especificado na url e "url" é a nova localização do 
# documento

# Aliases: Inclua aqui quantos apelidos você desejar (sem limite) o formato é:
# Alias nomeurl nomereal
# "nomeurl" é o caminho especificado na url e "nomereal" é a localização
# do documento no sistema de arquivos local

# Note que se você incluir uma / no fim de "nomeurl", então o servidor 
# requisitará que também esteja presente na URL. 

Alias /icons/ /usr/share/apache/icons/
Alias /doc/ /usr/doc/
Alias /focalinux /var/www/focalinux
Alias /debian-br /var/www/debian-br/htdocs
Alias /debian /pub/mirror/debian

# ScriptAlias: Esta diretiva controla que diretórios contém scripts do servidor.
# Format: ScriptAlias fakename realname

ScriptAlias /cgi-bin/ /usr/lib/cgi-bin/

#
# Action: permite definir os tipos de mídia que executarão um script quando um 
# arquivo que conferir for chamado. Isto elimina a necessidade de caminhos de URLs
# repetidas para processadores de arquivos CGI freqüentemente usados.
# Format: Action media/type /cgi-script/location
# Format: Action handler-name /cgi-script/location
#

#
# MetaDir: especifica o nome do diretório no qual o apache procurará arquivos de 
# detalhes do módulo mod_cern_meta. Os módulos meta contém cabeçalhos HTTP
# adicionais que serão incluídos durante o envio do documento. 
#
#MetaDir .web

#
# Resposta de erros personalizada (no estilo do Apache)
# estas podem ser 3 tipos:
#
#    1) texto plano
#ErrorDocument 500 "O servidor fez boo boo.
#  n.b.  a aspa (") marca como texto, ela não será exibida
#
#    2) redirecionamentos locais
#ErrorDocument 404 /missing.html
#  para redirecionar para a URL local /missing.html
#ErrorDocument 404 /cgi-bin/missing_handler.pl
#  N.B.: É também possível redirecionar a um script o documento usando includes
#  do lado do servidor (server-side-includes).
#
#    3) redirecionamentos externos
#ErrorDocument 402 http://algum.outro_servidor.com/inscricao.html
#  N.B.: Muitas das variáveis de ambientes associada com a requisição atual *não*
# estarão disponíveis para tal script.

#
# O módulo mod_mime_magic permite o servidor usar várias dicas através do conteúdo
# do arquivo para determinar o seu tipo. A diretiva MIMEMagicFile diz ao módulo
# onde as definições de dicas estão localizadas. O módulo mod_mime_magic não é 
# parte do servidor padrão Apache (você precisará adiciona-lo manualmente com 
# uma linha LoadModule (veja o parágrafo DSO na seção Ambiente Global no 
# arquivo httpd.conf), ou recompile o servidor e inclua mod_mime_magic como
# parte de sua configuração), por este motivo ele está entre as condicionais
# &lt;IfModule&gt;. Isto significa que a diretiva MIMEMagicFile somente será processada
# caso o módulo estiver ativo no servidor. 
#
&lt;IfModule mod_mime_magic.c&gt;
    MIMEMagicFile conf/magic
&lt;/IfModule&gt;


&lt;IfModule mod_setenvif.c&gt;
    #
    # As seguintes diretivas modificam o funcionamento da resposta normal do 
    # servidor HTTP.
    # A primeira diretiva desativa o keepalive para o Netscape 2.x e navegadores que
    # as falsificam. Existem problemas conhecidos com estas implementações de 
    # navegadores. A segunda diretiva é para o MS IE 4.0b2 que tem uma implementação
    # defeituosa do HTTP/1.1 e não suporta adequadamente o keepalive quando ele
    # utiliza as respostas de redirecionamento 301 e 302.
    #
    BrowserMatch "Mozilla/2" nokeepalive
    BrowserMatch "MSIE 4\.0b2;" nokeepalive downgrade-1.0 force-response-1.0

    #
    # As seguintes diretivas desativam as respostas HTTP/1.1 para navegadores que
    # violam a especificação HTTP/1.0 não sendo capaz de enviar uma resposta 
    # 1.1 básica.
    #
    BrowserMatch "RealPlayer 4\.0" force-response-1.0
    BrowserMatch "Java/1\.0" force-response-1.0
    BrowserMatch "JDK/1\.0" force-response-1.0
&lt;/IfModule&gt;

# Se o módulo Perl está instalado, isto será ativado.
&lt;IfModule mod_perl.c&gt;
  Alias /perl/ /var/www/perl/
  &lt;Location /perl&gt;
    Options +ExecCGI
    SetHandler perl-script
    PerlHandler Apache::Registry
  &lt;/Location&gt;
&lt;/IfModule&gt;
</screen>
</section>

<section xml:id="s-apache-exemplo-access"><info><title>access.conf</title></info>
<screen>
# access.conf: Configuração de acesso Global
# Documentos on-line em http://www.apache.org/

# Este arquivo define as configurações do servidor que afetam que tipos de 
# serviços são permitidos e em quais circunstâncias. 

# Cada diretório que o Apache possui acesso, pode ser configurado respectivamente
# com quais serviços e características que podem ser permitidas e/ou bloqueadas 
# no diretório (e seus subdiretórios).
#
# Primeiro a configuração restringe uma série de permissões
&lt;Directory /&gt;
    Options SymLinksIfOwnerMatch
    AllowOverride None
#    Order deny,allow
#    Deny from all
&lt;/Directory&gt;

# Desse ponto em diante, é necessário especificar o que será permitido
# caso contrário será bloqueado pelo bloco acima

# Esta parte deve ser modificada para a localização do documento raíz do servidor.

&lt;Directory /var/www&gt;

# A opção Options pode conter os valores "None", "All", ou quaisquer combinação
# de "Indexes", "Includes", "FollowSymLinks", "ExecCGI", ou "MultiViews".
#
# Note que "MultiViews" deve ser *explicitamente* especificada --- "Options All"
# não a ativa (pelo menos não ainda).

Options Indexes FollowSymLinks Includes MultiViews

# Esta opção controla que opções os arquivos .htaccess nos diretórios podem ser
# substituídas. Pode também conter "All", ou qualquer combinação de "Options", 
# "FileInfo", "AuthConfig", e "Limit"

AllowOverride None

# Controla quem pode obter materiais deste servidor. Leia a seção adequada no
# guia para mais explicações sobre a ordem de acesso, padrões e valores permitidos.

order allow,deny
allow from all

&lt;/Directory&gt;

#
# O diretório "/usr/lib/cgi-bin" deve ser modificado para o diretório que 
# possuem seus scripts CGI, caso tenha configurado o suporte a CGI's no 
# servidor. 
#
&lt;Directory /usr/lib/cgi-bin/&gt;
    AllowOverride None
    Options ExecCGI
    Order allow,deny
    Allow from all
&lt;/Directory&gt;

#
# Permite ver relatórios de status e funcionamento do servidor web e 
# processos filhos, através da URL http://servidor/server-status
# isto requer o módulo status_module (mod_status.c) carregado no arquivo 
# httpd.conf
#
#&lt;Location /server-status&gt;
#    SetHandler server-status
#    Order deny,allow
#    Deny from all
#    Allow from .meudominio.org
#&lt;/Location&gt;

#
# Permite relatório de configuração remota do servidor, através da URL 
# http://servername/server-info 
# Isto requer o módulo info_module (mod_info.c) carregado no arquivo 
# httpd.conf
#
#&lt;Location /server-info&gt;
#    SetHandler server-info
#    Order deny,allow
#    Deny from all
#    Allow from .meudominio.org
#&lt;/Location&gt;

# Visualização do diretório de ícones
&lt;Directory /usr/share/apache/icons&gt;
    Options Indexes MultiViews
    AllowOverride None
    Order allow,deny
    Allow from all
&lt;/Directory&gt;


# O Debian Policy assume que /usr/doc é "/doc/" e linkado com /usr/share/doc, 
# pelo menos para localhost.

&lt;Directory /usr/doc&gt;
   Options Indexes FollowSymLinks 
   order deny,allow
   deny from all
   allow from 192.168.1.10/24
&lt;/Directory&gt;

# Esta define a localização visualizável do monitor de status mod_throttle
#
&lt;location /throttle-info&gt;
   SetHandler throttle-info
&lt;/location&gt;

#
# As seguintes linhas previnem os arquivos .htaccess de serem mostrados nos
# clientes Web. Pois os arquivos .htaccess freqüentemente contém detalhes
# de autorização, o acesso é desabilitado por razões de segurança. Comente
# estas linhas se desejar que seus visitantes vejam o conteúdo dos arquivos
# .htaccess. Se modificar a diretiva AccessFileName acima, tenha certeza de 
# fazer as modificações correspondentes aqui.
#
# As pessoas também tendem a usar nomes como .htpasswd nos arquivos de senhas
# a diretiva abaixo os protegerá também.
#
&lt;Files ~ "^\.ht"&gt;
    Order allow,deny
    Deny from all
&lt;/Files&gt;

#
# Controla o acesso a diretórios UserDir. As seguintes diretivas são um exemplo
# para um site onde estes diretórios estão restritos a somente-leitura. Veja
# detalhes sobre as opções de acesso, e limites na seção sobre controle
# de acesso do guia
#
&lt;Directory /home/*/public_html&gt;
    AllowOverride FileInfo AuthConfig Limit
    Options MultiViews Indexes SymLinksIfOwnerMatch IncludesNoExec
    &lt;Limit GET POST OPTIONS PROPFIND&gt;
        Order allow,deny
        Allow from all
    &lt;/Limit&gt;
    &lt;Limit PUT DELETE PATCH PROPPATCH MKCOL COPY MOVE LOCK UNLOCK&gt;
        Order deny,allow
        Deny from all
    &lt;/Limit&gt;
&lt;/Directory&gt;

#
# As vezes ocorrem relatos de pessoas tentando abusar de uma falha antiga nos 
# dias do Apache 1.1 (muitas páginas na Net documentam isso). Esta falha envolve
# um script CGI distribuído como parte do Apache. Descomentando estas linhas você
# poderá redirecionar estes ataques a um script de registro em phf.apache.org. Ou
# poderá gravar em sua própria máquina, usando o script support/phf_abuse_log.cgi.
#
#&lt;Location /cgi-bin/phf*&gt;
#    Deny from all
#    ErrorDocument 403 http://phf.apache.org/phf_abuse_log.cgi
#&lt;/Location&gt;


# Acesso aos serviços proxy do apache
#&lt;Directory proxy:*&gt;
#    Order deny,allow
#    Deny from all
#    Allow from .your_domain.com
#&lt;/Directory&gt;

# a seguinte diretiva permite o acesso a todos os usuários ao conteúdo da página
# do guia Foca GNU/Linux exceto os que possuem navegadores MSIE ;-)
# Veja a seção sobre restrições de acesso para detalhes sobre a diretiva de 
# controle de acesso baseado no user-agent
SetEnvIf User-Agent MSIE EXPLODER
&lt;Directory /var/www/focalinux&gt;
 Options Indexes
 Order allow,deny
 allow from all
 deny from env=EXPLODER
 ErrorDocument 403 "Explorer não entra, página com o conteúdo potencialmente perigoso ao Windows, use um navegador seguro para ter acesso a esta página ;-)
&lt;/Directory&gt;

# A diretiva abaixo somente permite acesso a leitura do arquivo
# h-supor-fonte.txt a pessoas que fornecerem o nome/senha corretos
# que constam no arquivo passwd1
# Este bloco contém um erro que é a localização do arquivo da senha em um
# diretório público, você deverá adapta-lo se não quiser se ver em apuros.
#
# A permissão do diretório de nível superior prevalece sobre seus 
# sub-diretórios no caso as permissões de /focalinux, a menos que 
# sejam definidas opções de acesso específicas ao arquivo abaixo
&lt;Location /focalinux/humor/h-supor-fonte.txt&gt;
 AuthName "Piada de fonte de alimentação"
 AuthType basic
 AuthUserFile /home/gleydson/public_html/passwd1
 Require valid-user
# Satisfy all
&lt;/Location&gt;

# Libera o acesso a localização /debian (acessada através de /pub/mirror/debian, 
# definida no Alias acima)
&lt;Location /debian&gt;
 Options Indexes
 Order deny,allow
 allow from all
 deny from all
&lt;/Location&gt;
</screen>
</section>

</section>

