<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 
<section xml:id="s-apache-intro"><info><title>Introdução</title></info>
<para>
O servidor web é um programa responsável por disponibilizar páginas, fotos, ou
qualquer outro tipo de objeto ao navegador do cliente.  Ele também pode operar
recebendo dados do cliente, processando e enviando o resultado para que o
cliente possa tomar a ação desejada (como em aplicações CGI's, banco de dados
web, preenchimento de formulários, etc).
</para>
<para>
O <command>Apache</command> é um servidor Web extremamente configurável,
robusto e de alta performance desenvolvido por uma equipe de voluntários
(conhecida como <literal>Apache Group</literal>) buscando criar um servidor web
com muitas características e com código fonte disponível gratuitamente via
Internet.  Segundo a Netcraft (<link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.netcraft.com/">http://www.netcraft.com/</link>), o
<command>Apache</command> é mais usado que todos os outros servidores web do
mundo juntos.
</para>
<para>
Este capítulo não tenta ser um guia completo ao <command>Apache</command>, mas
tentará mostrar como sua estrutura é organizada, as diretivas principais de
configuração, diretivas de segurança, virtual hosting, proxy, o uso de
utilitários de gerenciamento do servidor, como personalizar algumas partes do
servidor e programas úteis de terceiros para análise e diagnóstico do servidor
web.  Não deixe também de ver <xref linkend="s-apache-exemplo"/> pois contém
diretivas básicas de configuração comentadas e explicações interessante e faz
parte do aprendizado.
</para>

<section xml:id="s-apache-versao"><info><title>Versão</title></info>
<para>
É assumido que esteja usando a versão 1.3.22 do <command>apache</command>.  As
explicações contidas aqui podem funcionar para versões posteriores, mas é
recomendável que leia a documentação sobre modificações no programa (changelog)
em busca de mudanças que alterem o sentido das explicações fornecidas aqui.
</para>
</section>

<section xml:id="s-apache-historia"><info><title>Um resumo da História do Apache</title></info>
<para>
O <command>Apache</command> tem como base o servidor web <command>NCSA
1.3</command> (<emphasis>National Center of Supercomputing
Applications</emphasis>), que foi desenvolvido por Rob McCool.  Quando Rob
deixou o NCSA, o desenvolvimento foi interrompido, assim muitos desenvolvedores
buscaram personalizar sua própria versão do NCSA ou adicionar mais
características para atender as suas necessidades.  Neste momento começa a
história do <command>Apache</command> com <emphasis>Brian Behlendorf</emphasis>
e <emphasis>Cliff Skolnick</emphasis> abrindo uma lista de discussão para
interessados no desenvolvimento, conseguindo espaço em um servidor doado pela
<emphasis>HotWired</emphasis> e trocando patches corrigindo problemas,
adicionando recursos e discutindo idéias com outros desenvolvedores e hackers
interessados neste projeto.
</para>
<para>
A primeira versão oficial do <command>Apache</command> foi a 0.6.2, lançada em
Abril de 1995 (neste período a NCSA retomava o desenvolvimento de seu servidor
web, tendo como desenvolvedores <emphasis>Brandon Long</emphasis> e
<emphasis>Beth Frank</emphasis> que também se tornaram membros especiais do
grupo <command>Apache</command>, compartilhando idéias sobre seus projetos).
</para>
<para>
Nas versões 2.x do Apache, a escalabilidade do servidor foi ampliada suportando
as plataformas <command>Win32</command> (não obtendo o mesmo desempenho que em
plataformas UNIX mas sendo melhorado gradativamente).
</para>
</section>

<section xml:id="s-apache-contribuindo"><info><title>Enviando Correções/Contribuindo com o projeto</title></info>
<para>
Um formulário está disponível na Web para o envio de correções/sugestões em
<literal><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.apache.org/bug_report.html/">http://www.apache.org/bug_report.html/</link></literal>.
Uma lista de anuncio sobre o <command>Apache</command> está disponível em
<email>apache-announce@apache.org</email> que divulgam correções, novas versões
e realização de eventos.
</para>
<para>
Mais detalhes sobre o desenvolvimento do Apache podem ser visualizadas na URL
<literal><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://dev.apache.org/">http://dev.apache.org/</link></literal>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-apache-caracteristicas"><info><title>Características do Apache</title></info>
<para>
Abaixo estão algumas características que fazem esse servidor web o preferido
entre os administradores de sistemas:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Possui suporte a scripts cgi usando linguagens como <emphasis>Perl, PHP, Shell
Script, ASP, etc</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a autorização de acesso podendo ser especificadas restrições de acesso
separadamente para cada endereço/arquivo/diretório acessado no servidor.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Autenticação requerendo um nome de usuário e senha válidos para acesso a alguma
página/sub-diretório/arquivo (suportando criptografia via Crypto e MD5).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Negociação de conteúdo, permitindo a exibição da página Web no idioma
requisitado pelo Cliente Navegador.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a tipos mime.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Personalização de logs.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Mensagens de erro.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a virtual hosting (é possível servir 2 ou mais páginas com endereços/
portas diferentes através do mesmo processo ou usar mais de um processo para
controlar mais de um endereço).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a IP virtual hosting.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a name virtual hosting.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a servidor Proxy ftp e http, com limite de acesso, caching (todas
flexivelmente configuráveis).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a proxy e redirecionamentos baseados em URLs para endereços Internos.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a criptografia via SSL,Certificados digitais
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Módulos DSO (Dynamic Shared Objects) permitem adicionar/remover funcionalidades
e recursos sem necessidade de recompilação do programa.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section xml:id="s-apache-ficha"><info><title>Ficha técnica</title></info>
<para>
Pacote: <systemitem role="package">apache</systemitem>
</para>
<para>
Utilitários:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>apache</literal> - Servidor Web Principal
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>apachectl</literal> - Shell script que faz interface com o
<command>apache</command> de forma mais amigável
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>apacheconfig</literal> - Script em Perl para configuração interativa
básica do <command>Apache</command>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>htpasswd</literal> - Cria/Gerencia senhas criptografadas Crypto/MD5
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>htdigest</literal> - Cria/Gerencia senhas criptografadas Crypto/MD5
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>dbmmanage</literal> - Cria/Gerencia senhas em formato DBM (Perl)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>logresolve</literal> - Faz um DNS reverso dos arquivos de log do
<command>Apache</command> para obter o endereço de hosts com base nos endereços
IP's.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>ab</literal> - Apache Benchmarcking - Ferramenta de medida de
desempenho do servidor Web Apache.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Por padrão, os arquivos de configuração do <command>Apache</command> residem no
diretório <filename>/etc/apache</filename>:
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>httpd.conf</term>
<listitem>
<para>
Arquivo de configuração principal do <command>Apache</command>, possui
diretivas que controlam a operação do daemon servidor.  Um arquivo de
configuração alternativo pode ser especificado através da opção "-f" da linha
de comando.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>srm.conf</term>
<listitem>
<para>
Contém diretivas que controlam a especificação de documentos que o servidor
oferece aos clientes.  O nome desse arquivo pode ser substituído através da
diretiva ResourceConfig no arquivo principal de configuração.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>access.conf</term>
<listitem>
<para>
Contém diretivas que controlam o acesso aos documentos.  O nome desse arquivo
pode ser substituído através da diretiva <emphasis>AccessConfig</emphasis> no
arquivo principal de configuração.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<para>
O servidor Web lê os arquivos acima na ordem que estão especificados
(<filename>httpd.conf</filename>, <filename>srm.conf</filename> e
<filename>access.conf</filename>).  As configurações também podem ser
especificadas diretamente no arquivo <filename>httpd.conf</filename>.  Note que
não é obrigatório usar os arquivos <filename>srm.conf</filename> e
<filename>access.conf</filename>, mas isto proporciona uma melhor organização
das diretivas do servidor, principalmente quando se tem um grande conjunto de
diretivas.  Um exemplo comentado destes três arquivos de configuração é
encontrado em <xref linkend="s-apache-exemplo"/>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-apache-hwreq"><info><title>Requerimentos</title></info>
<para>
A máquina mínima para se rodar um servidor <command>Apache</command> para
atender a uma rede padrão 10MB/s é um Pentium 90, 24MB de RAM, um HD com um bom
desempenho e espaço em disco considerável de acordo com o tamanho projetado de
seu servidor web (considerando seu crescimento).
</para>
<para>
Uma configuração mais rápida para redes 100MB/s teria como processador um Cyrix
MX ou Intel Pentium MMX como plataforma mínima (Cyrix é o recomendado pelo alto
desempenho no processamento de strings), barramento de HD SCSI com uma boa
placa controladora (Adaptec 19160 ou superior) com 64MB de RAM no mínimo.
</para>
</section>

<section xml:id="s-apache-logs"><info><title>Arquivos de log criados pelo Apache</title></info>
<para>
O servidor <command>httpd</command> grava seus arquivos de log geralmente em
<filename>/var/log/apache</filename>, não é possível descrever os arquivos de
logs usados porque tanto seus nomes como conteúdo podem ser personalizados no
arquivo <filename>httpd.conf</filename>.  Mesmo assim, os arquivos de logs
encontrados na instalação padrão do <command>Apache</command> são os seguintes:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<filename>access.log</filename> - Registra detalhes sobre o acesso as páginas
do servidor <command>httpd</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>error.log</filename> - Registra detalhes saber erros de acesso as
páginas ou erros internos do servidor.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>agent.log</filename> - Registra o nome do navegador do cliente (campo
<replaceable>UserAgent</replaceable> do cabeçalho http).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Mais referências podem ser encontradas em <xref linkend="s-apache-log"/>.  Um
bom programa para geração de estatísticas de acesso com gráficos é o <xref linkend="s-apache-log-webalizer"/>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-apache-install"><info><title>Instalação</title></info>
<para>
<literal>apt-get install apache apache-doc</literal>
</para>
<para>
(o pacote <systemitem role="package">apache-doc</systemitem> contém a
documentação de referencia do <command>Apache</command>, é recomendável
instala-lo se estiver curioso e deseja entender melhor seu funcionamento ou
consultar diretivas).
</para>
</section>

<section xml:id="s-apache-rodando"><info><title>Iniciando o servidor/reiniciando/recarregando a configuração</title></info>
<para>
O <command>Apache</command> pode ser executado tanto como um servidor
<emphasis>Inetd</emphasis> ou como um <emphasis>Daemon</emphasis>.  A
inicialização de programas pelo <emphasis>Inetd</emphasis> é uma boa estratégia
quando você precisa de um controle de acesso básico (o fornecido pelo
<command>tcpd</command>), e o serviço é pouco usado na máquina.
</para>
<para>
A segurança de um serviço iniciado pelo <command>inetd</command> pode ser
substituída e melhorada por um firewall bem configurado, garantindo facilidades
extras como um relatório de tráfego para a porta do servidor web, por exemplo.
Mesmo assim se o servidor <command>Apache</command> estiver rodando como daemon
e estiver ocioso, ele será movido para swap liberando a memória RAM para a
execução de outros programas.
</para>
<para>
Neste capítulo será assumido seu funcionamento do <command>Apache</command>
como Daemon, que é o método de funcionamento recomendado para sites de grande
tráfego onde ele é freqüentemente requisitado e considerado um serviço crítico.
</para>
<para>
O método padrão para iniciar programas como daemons na
<command>Debian</command> é através dos diretórios
<filename>/etc/rc?.d</filename>.  Cada diretório deste contém os programas que
serão executados/interrompidos no nível de execução "?"
(<filename>rc1.d/</filename>, <filename>rc2.d/</filename> ...).  O conteúdo
destes diretórios são links para os scripts originais em
<filename>/etc/init.d/programa</filename>, o nosso programa alvo é
<filename>/etc/init.d/apache</filename>.  O
<filename>/etc/init.d/apache</filename> aceita os seguintes parâmetros:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>start</literal> - Inicia o <command>Apache</command>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>stop</literal> - Finaliza o <command>Apache</command>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>restart</literal> - Reinicia o <command>Apache</command>, efetuando
uma pausa de 5 segundos entre a interrupção do seu funcionamento e reinicio.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>reload</literal> - Recarrega os arquivos de configuração do
<literal>Apache</literal>, as alterações entram em funcionamento imediatamente.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>reload-modules</literal> - Recarrega os módulos.  Basicamente é feito
um restart no servidor.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>force-reload</literal> - Faz a mesma função que o reload
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Para reiniciar o <command>Apache</command> usando o
<filename>/etc/init.d/apache</filename>, digite:
</para>
<para>
./etc/init.d/apache restart
</para>
<para>
ou
</para>
<para>
<literal>cd /etc/init.d;./apache restart</literal>
</para>
<para>
Na realidade, o que o <filename>/etc/init.d/apache</filename> faz é interagir
diretamente com o shell script <command>apachectl</command>.
</para>
<para>
O <command>apachectl</command> recebe os parâmetros enviados pelo usuário e
converte para sinais que serão enviados para o binário
<command>apache</command>.  Da mesma forma ele verifica os códigos de saída do
<command>apache</command> e os transforma em mensagens de erro legíveis para o
usuário comum.  Os seguintes comandos são aceitos pelo
<command>apachectl</command>:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>httpd-server/start</literal> - Inicia o <command>Apache</command>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>stop</literal> - Finaliza o <command>Apache</command> (enviando um
sinal TERM)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>restart</literal> - Reinicia o <command>Apache</command> (enviando um
sinal HUP)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>graceful</literal> - Recarrega os arquivos de configuração do
<command>Apache</command> (enviando um sinal USR1)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>fullstatus</literal> - Mostra o status completo do servidor
<command>Apache</command> (requer o <command>lynx</command> e o módulo
<emphasis>mod_status</emphasis> carregado).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>status</literal> - Mostra o status do processo do servidor
<command>Apache</command> (requer o <command>lynx</command> e o módulo
<emphasis>mod_status</emphasis> carregado).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>configtest</literal> - Verifica se a sintaxe dos arquivos de
configuração está OK (executa um <literal>apache -t</literal>).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section xml:id="s-apache-opcoescmd"><info><title>Opções de linha de comando</title></info>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>-D nome</literal> - define um nome que será usado na diretiva
&lt;IfDefine nome&gt;.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-d diretório</literal> - especifica o diretório
<emphasis>ServerRoot</emphasis> (substitui o do arquivo de configuração).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-f arquivo</literal> - especifica um arquivo
<emphasis>ServerConfigFile</emphasis> alternativo.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-C "diretiva"</literal> - processa a diretiva antes de ler os arquivo
de configuração.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-c "diretiva"</literal> - processa a diretiva depois de ler os
arquivos de configuração.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-v</literal> - mostra a versão do programa.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-V</literal> - mostra opções usadas na compilação do
<command>Apache</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-h</literal> - Mostra o help on-line do programa
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-l</literal> - lista módulos compilados junto com o Apache (embutidos)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-L</literal> - lista diretivas de configurações disponíveis
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-S</literal> - Mostra configurações de Virtual Hosting
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-t</literal> - executa a checagem de sintaxe nos arquivos de
configuração do Apache (incluindo a checagem da diretiva
<emphasis>DocRoot</emphasis>).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-T</literal> - executa a checagem de sintaxe nos arquivos de
configuração do <command>Apache</command> (menos da diretiva
<emphasis>DocRoot</emphasis>).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

</section>


