<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->
<chapter userlevel='inter;avanc' xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="deb"><info><title>A distribuição Debian GNU/Linux</title></info>
<para>
Este capítulo traz algumas características sobre a distribuição <command>Debian
GNU/Linux</command>, programas de configuração e particularidades.  A maioria
dos trechos aqui descritos, também se aplicam a distribuições baseadas na
<command>Debian</command>, como o <emphasis>Kurumin</emphasis> e o
<emphasis>Ubuntu</emphasis>.
</para>
<para>
Você deve estar se perguntando <literal>mas porque um capítulo falando sobre a
distribuição Debian se eu uso outra?</literal>.  Bem, a partir da versão
<emphasis>Intermediário</emphasis> do <emphasis>Foca Linux</emphasis> existem
algumas partes que são especificas de algumas distribuições Linux e que não se
aplicam a outras, como a localização dos arquivos de configuração, nomes dos
programas de configuração e outros detalhes específicos e esta versão é a
baseada na <command>Debian</command>.  Pegue na página do Foca Linux (
    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.guiafoca.org">http://www.guiafoca.org</link>) uma versão
Intermediário /Avançado do guia específico para sua distribuição.
</para>

<section xml:id="deb-carac"><info><title>Porque usar a Debian?</title></info>
<para>
A <command>Debian</command> é a distribuição que mais cresce no mundo, cada
versão é somente lançada após rigorosos testes de segurança e correção de
falhas fazendo desta a mais segura e confiável dentre todas as outras
distribuições Linux.  É reconhecida como a mais segura, maior e atualizada mais
freqüentemente entre as outras distribuições <command>Linux</command>, além de
ser a única sem fins comerciais.
</para>
<para>
É a única que adota o estilo de desenvolvimento aberto e não é mantida por uma
empresa comercial (note que o endereço do WebSite da <command>Debian</command>
termina com <filename>.org</filename>), ao invés disso é mantida por
programadores, hackers e especialistas de segurança espalhados ao redor do
mundo, seguindo o estilo de desenvolvimento do Linux.  Possui suporte a mais de
12 arquiteturas e 15 sub-arquiteturas (entre elas, Intel x86, Alpha, VMS,
Sparc, Macintosh (m68k), Power Pc, ARM, etc).
</para>
<para>
Suas atualizações são constantes e não é necessário adquirir um novo CD para
fazer upgrades.  Meu sistema é atualizado semanalmente e de forma segura
através de 2 simples comandos.  Veja <xref linkend="dpkg-apt"/> as instruções
de como fazer isto.
</para>
<para>
Cada pacote da distribuição é mantida por uma pessoa, o que garante uma boa
qualidade, implementações de novos recursos e rápida correção de falhas.
Qualquer pessoa com bons conhecimentos no sistema e inglês pode se tornar um
<emphasis>Debian Developer</emphasis>, para detalhes consulte a lista de
discussão <emphasis>debian-user-portuguese</emphasis> (veja <xref linkend="ajuda-listas"/>) ou veja a página oficial da
<command>Debian</command>: <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.debian.org/">http://www.debian.org/</link>.
</para>
<para>
A distribuição apresenta compatibilidade com outros sistemas a partir da
instalação até a seleção de programas e execução do sistema, sua instalação
está até mesmo disponível desde computadores 386 que utilizam unidades de
disquetes de 5 1/4 polegadas até para computadores UDMA66, instalando através
de DVD e pen drives.  Com a Debian é possível iniciar a instalação usando um
pen drive e continuar usando a internet.
</para>
<para>
É a distribuição mais indicada para uso em servidores devido ao seu desempenho,
segurança e programas úteis de gerenciamento e monitoração da rede,
recomendados por especialistas que participam de seu desenvolvimento.
</para>
<para>
Não existem versões separadas da Debian para servidores, uso pessoal, etc, ao
invés disso a distribuição usa perfis de usuário (dependendo da função do
usuário) e perfis de computador (dependendo do que deseja fazer), podendo ser
selecionado mais de um perfil de usuário/computador.
</para>
<para>
Os perfis selecionam automaticamente os pacotes mais úteis para a instalação.
Os pacotes existentes em cada perfil foram escolhidos através de debates entre
usuários que trabalham ativamente naquela área, resultando em uma seleção de
pacotes de alta produtividade.
</para>
<para>
Para os usuários avançados e exigentes, também é possível selecionar os pacotes
individualmente via <command>dselect</command>, o que resultará em uma
instalação somente com pacotes úteis e melhor configurada.
</para>
</section>

<section xml:id="deb-pacotes"><info><title>Pacotes existentes na Debian</title></info>
<para>
O número de pacotes existentes na distribuição atual da
<command>Debian</command> (<emphasis>Buster</emphasis> - 10) é de 59000.
</para>
<para>
A <command>Debian</command> (como a <command>Red Hat</command>) usa um formato
próprio para armazenar os programas: o formato <filename>.deb</filename>.  Este
formato permite a declaração, resolução e checagem automática de dependências,
pacotes sugeridos, opcionais e outras características que o torna atraente para
o desenvolvimento, gerenciamento e manutenção do sistema.
</para>
<para>
Estes pacotes são gerenciados através do programa <command>dpkg</command>
(<emphasis>Debian Package</emphasis>) ou através de front-ends como o
<command>dselect</command> ou <command>apt</command> (para detalhes veja <xref linkend="dpkg"/>).
</para>
</section>

<section xml:id="deb-suf"><info><title>O que é sid/testing/frozen/stable?</title></info>
<para>
Para o lançamento de uma nova distribuição <command>Debian</command>, o
seguinte processo ocorre: <literal>sid =&gt; testing =&gt; stable</literal> (sendo a
<emphasis>stable</emphasis> sempre o lançamento oficial e sem bugs da
distribuição).
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>sid</term>
<listitem>
<para>
Durante o desenvolvimento de uma nova distribuição <command>Debian</command>,
ela é chamada de <emphasis>sid</emphasis>.  A <emphasis>sid</emphasis> é a
versão <emphasis>Unstable</emphasis>, isto não significa instabilidade, mas sim
que a distribuição esta sofrendo modificações para se tornar uma versão
estável, recebendo novos pacotes, etc.
</para>
<para>
Quando os pacotes não são modificados após um determinado período, os scripts
da Debian copiam estes pacotes (novos ou atualizados) para a
<emphasis>testing</emphasis>.
</para>
<para>
Não use a distribuição <emphasis>sid</emphasis> (<emphasis>unstable</emphasis>)
ao menos que tenha experiência no <command>Linux</command> para corrigir
problemas, que certamente aparecerão.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>testing</term>
<listitem>
<para>
A <emphasis>testing</emphasis> recebe os pacotes que não são modificados
durante algum tempo da <emphasis>unstable</emphasis>, isto significa que eles
possuem alguma estabilidade.
</para>
<para>
A <emphasis>testing</emphasis> é uma espécie de congelamento permanente
(freeze) durante o desenvolvimento da <emphasis>Unstable</emphasis>.
</para>
<para>
Os novos pacotes que entram na <emphasis>unstable</emphasis> também caem na
<emphasis>testing</emphasis> após certo tempo.
</para>
<para>
Mesmo assim, podem existir falhas graves na <emphasis>testing</emphasis>, se
você precisa de um ambiente realmente livre de falhas, use a
<emphasis>stable</emphasis>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>frozen (congelada)</term>
<listitem>
<para>
Na data programada pela equipe de lançamento da <command>Debian</command>, a
distribuição <emphasis>testing</emphasis> é congelada: nenhum pacote novo da
<emphasis>unstable</emphasis> cai na <emphasis>testing</emphasis> e começa a
procura de falhas na distribuição <emphasis>testing</emphasis>.  Nenhuma nova
característica é implementada nos pacotes (a não ser que seja extremamente
necessário) e os developers se dedicam a correção de erros nos pacotes.
</para>
<para>
A distribuição <emphasis>testing</emphasis> congelada se tornará a futura
<emphasis>stable</emphasis> após todas as falhas serem corrigidas.  É
considerado seguro usar a <emphasis>frozen</emphasis> após 1 mês de
"congelamento".
</para>
<para>
Quando a <emphasis>testing</emphasis> é congelada, o ciclo de desenvolvimento
da <emphasis>unstable</emphasis> continua para que a próxima distribuição da
<command>Debian</command> seja lançada.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>stable</term>
<listitem>
<para>
Quando todos os bugs da <emphasis>testing</emphasis> congelada são eliminados,
ela é lançada como <emphasis>stable</emphasis>, a nova <emphasis>versão
Oficial</emphasis> da <command>Debian</command>.
</para>
<para>
A <emphasis>stable</emphasis> é o resultado final do desenvolvimento, das
correção de falhas/segurança e que passou por todos os ciclos de testes para
ser lançada.  Resumindo é a distribuição pronta para ser usada com toda a
segurança.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</section>

<section xml:id="deb-obtendo"><info><title>Como obter a Debian</title></info>
<para>
A instalação da distribuição pode ser obtida através de Download de <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="ftp://ftp.debian.org//debian/dists/stable/main/disks-i386">ftp://ftp.debian.org//debian/dists/stable/main/disks-i386</link>
(para Intel x86), seus programas diversos estão disponíveis em <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="ftp://ftp.debian.org//debian/dists/stable/main/binary-i386">ftp://ftp.debian.org//debian/dists/stable/main/binary-i386</link>.
</para>
</section>

<section xml:id="deb-prgnconfig"><info><title>Programas de configuração</title></info>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<command>aptitude</command> - Seleciona pacote para instalação/desinstalação
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<command>pppconfig</command> - Configura o computador para se conectar a
Internet usando conexão discada.  Após isto, use <literal>pon</literal> para se
conectar a Internet, <literal>poff</literal> para se desconectar e
<literal>plog</literal> para monitorar a conexão.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<command>pppoeconf</command> - Configura o computador para conectar a internet
usando ADSL
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<command>modconf</command> - Permite selecionar os módulos que serão
automaticamente carregados na inicialização do sistema.  Se requerido pelos
módulos os parâmetros I/O, IRQ e DMA também podem ser especificados.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<command>shadowconfig</command> - Permite ativar ou desativar o suporte a
senhas ocultas (shadow password).  Com as senhas ocultas ativadas, as senhas
criptografadas dos usuários e grupos são armazenadas nos arquivos
<filename>shadow</filename> e <filename>gshadow</filename> respectivamente, que
somente podem ser acessadas pelo usuário root.
</para>
<para>
Isto aumenta consideravelmente a segurança do sistema pois os arquivos
<filename>passwd</filename> e <filename>group</filename> contém dados de
usuários que devem ter permissão de leitura de todos os usuários do sistema.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<command>tasksel</command> - Permite selecionar/modificar de forma fácil a
instalação de pacotes em seu sistema através da função que sua máquina terá ou
do seu perfil de usuário.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<command>tzconfig</command> - Permite modificar/selecionar o fuso-horário usado
na distribuição.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Além destes, a Debian conta com o sistema de configuração baseado no
<literal>dpkg-reconfigure</literal> que permite configurar de forma fácil e
rápida aspecto de pacotes: <literal>dpkg-reconfigure xserver-xorg</literal>.
</para>
</section>

<section xml:id="deb-startup"><info><title>Arquivos de inicialização</title></info>
<para>
Os arquivos de inicialização da distribuição <command>Debian</command> (e
baseadas nela) estão localizados no diretório <filename>/etc/init.d</filename>.
Cada daemon (programa residente na memória) ou configuração específica possui
um arquivo de onde pode ser ativado/desativado.  Os sistemas residentes neste
diretório não são ativados diretamente, mas sim através de links existentes nos
diretórios <filename>/etc/rc?.d</filename> onde cada diretório consiste em um
nível de execução do sistema (veja também a <xref linkend="deb-runlevels"/>).
</para>
<para>
Por padrão, você pode usar as seguintes palavras chaves com os arquivos de
configuração:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>start</literal> - Inicia o daemon ou executa a configuração
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>stop</literal> - Interrompe a execução de um daemon ou desfaz a
configuração feita anteriormente (se possível).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>restart</literal> - Reinicia a execução de um daemon.  É equivalente
ao uso de <literal>stop</literal> e <literal>start</literal> mas se aplicam
somente a alguns daemons e configurações, que permitem a interrupção de
execução e reinicio.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Por exemplo, para reconfigurar as interfaces de rede do computador, podemos
utilizar os seguintes comandos:
</para>
<screen>
cd /etc/init.d
./networking restart
</screen>
</section>

<section xml:id="deb-runlevels"><info><title>Níveis de Execução</title></info>
<para>
Os <emphasis>Níveis de execução</emphasis> (run levels) são diferentes modos de
funcionamento do <command>GNU/Linux</command> com programas, daemons e recursos
específicos.  Em geral, os sistemas <command>GNU/Linux</command> possuem sete
níveis de execução numerados de 0 a 6.  O daemon <command>init</command> é o
primeiro programa executado no <command>GNU/Linux</command> (veja através do
<literal>ps ax|grep init</literal>) e responsável pela carga de todos daemons
de inicialização e configuração do sistema.
</para>
<para>
O nível de execução padrão em uma distribuição <command>GNU/Linux</command> é
definido através do arquivo de configuração do
<filename>/etc/inittab</filename> (<xref linkend="etc-inittab"/>) através da
linha
</para>
<screen>
id:2:initdefault:
</screen>

<section xml:id="deb-runlevels-e"><info><title>Entendendo o funcionamento dos níveis de execução do sistema (runlevels)</title></info>
<para>
Os nível de execução atual do sistema pode ser visualizado através do comando
<command>runlevel</command> e modificado através dos programas
<command>init</command> ou <command>telinit</command>.  Quando é executado, o
<command>runlevel</command> lê o arquivo <filename>/var/run/utmp</filename> e
adicionalmente lista o nível de execução anterior ou a letra
<literal>N</literal> em seu lugar (caso ainda não tenha ocorrido a mudança do
nível de execução do sistema).
</para>
<para>
Na <command>Debian</command>, os diretórios <filename>/etc/rc0.d</filename> a
<filename>/etc/rc6.d</filename> contém os links simbólicos para arquivos em
<filename>/etc/init.d</filename> que são acionados pelo nível de execução
correspondente.
</para>
<para>
Por exemplo, o arquivo <filename>S10sysklogd</filename> em
<filename>/etc/rc2.d</filename>, é um link simbólico para
<filename>/etc/init.d/sysklogd</filename>.
</para>
<para>
O que aconteceria se você removesse o arquivo
<filename>/etc/rc2.d/S10sysklogd</filename>?  Simplesmente o daemon
<command>sysklogd</command> deixaria de ser executado no nível de execução 2 do
sistema (que é o padrão da <command>Debian</command>).
</para>
<para>
A <command>Debian</command> segue o seguinte padrão para definir se um link
simbólico em <filename>/etc/rc[0-6].d</filename> iniciará ou interromperá a
execução de um serviço em <filename>/etc/init.d</filename>, que é o seguinte:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Se um link é iniciado com a letra <literal>K</literal> (kill), quer dizer que o
serviço será interrompido naquele nível de execução.  O que ele faz é executar
o daemon em <filename>/etc/init.d</filename> seguido de
<literal>stop</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Se um link é iniciado com a letra <literal>S</literal> (start), quer dizer que
o serviço será iniciado naquele nível de execução (é equivalente a executar o
daemon seguido de <literal>start</literal>).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Primeiro os links com a letra <literal>K</literal> são executado e depois os
<literal>S</literal>.  A ordem que os links são executados dependem do valor
numérico que acompanha o link, por exemplo, os seguintes arquivos são
executados em seqüência:
</para>
<screen>
S10sysklogd
S12kerneld
S20inetd
S20linuxlogo
S20logoutd
S20lprng
S89cron
S99xdm
</screen>
<para>
Note que os arquivos que iniciam com o mesmo número (<literal>S20*</literal>)
são executados alfabeticamente.  O nível de execução do sistema pode ser
modificado usando-se o comando <command>init</command> ou
<command>telinit</command>.  Os seguinte níveis de execução estão disponíveis
na <command>Debian</command>:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>0</literal> - Interrompe a execução do sistema.  todos os programas e
daemons finalizados.  É acionado pelo comando <literal>shutdown -h</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>1</literal> - Modo monousuário, útil para manutenção dos sistema.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>2</literal> - Modo multiusuário (padrão da Debian)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>3</literal> - Modo multiusuário
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>4</literal> - Modo multiusuário
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>5</literal> - Modo multiusuário com login gráfico
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>6</literal> - Reinicialização do sistema.  Todos os programas e
daemons são encerrados e o sistema é reiniciado.  É acionado pelo comando
<literal>shutdown -r</literal> e o pressionamento de
<literal>CTRL</literal>+<literal>ALT</literal>+<literal>DEL</literal>.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Por exemplo, para listar o nível de execução atual do sistema digite:
<literal>runlevel</literal>.  O <command>runlevel</command> deverá listar algo
como:
</para>
<screen>
N 2
</screen>
<para>
Agora para mudar para o nível de execução 1, digite: <literal>init 3</literal>.
Agora confira a mudança digitando: <literal>runlevel</literal>.  Você deverá
ver este resultado:
</para>
<screen>
2 3
</screen>
<para>
Isto quer dizer que o nível de execução anterior era o <literal>2</literal> e o
atual é o <literal>3</literal>.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="deb-rede"><info><title>Rede no sistema Debian</title></info>
<para>
O local que contém as configurações de rede em um sistema
<command>Debian</command> é o <filename>/etc/network/interfaces</filename>.  O
formato deste arquivo é descrito em <xref linkend="etc-network-interfaces"/>.
</para>
</section>

<section xml:id="deb-bts"><info><title>Bug tracking system</title></info>
<para>
É o sistema para relatar bugs e enviar sugestões sobre a distribuição.  Para
relatar um bug primeiro você deve saber inglês (é a língua universal entendida
pelos desenvolvedores) e verificar se o bug já foi relatado.  O Debian
<emphasis>Bug tracking system</emphasis> pode ser acessado pelo endereço:
<link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://bugs.debian.org/">http://bugs.debian.org/</link>.
</para>
<para>
Para relatar uma falha/sugestão, envie um e-mail para:
<email>submit@bugs.debian.org</email>, com o assunto referente a falha/sugestão
que deseja fazer e no corpo da mensagem:
</para>
<screen>
Package: pacote
Severity: normal/grave/wishlist
Version: versão do pacote

E o relato do problema
</screen>
<para>
O bug será encaminhado diretamente ao mantenedor do pacote que verificará o
problema relatado.  Os campos <literal>Package</literal> e
<literal>Severity</literal> são obrigatórios para definir o nome do pacote
(para endereçar o bug para a pessoa correta) e versão do pacote (esta falha
pode ter sido relatada e corrigida em uma nova versão).
</para>
</section>

<section xml:id="deb-download"><info><title>Onde encontrar a Debian para Download?</title></info>
<para>
No endereço <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="ftp://ftp.debian.org/">ftp://ftp.debian.org/</link>.
Outros endereços podem ser obtidos na página oficial da
<command>Debian</command> (<link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.debian.org/">http://www.debian.org/</link>) clicando no link
<literal>Download</literal> e <literal>mirrors</literal>.
</para>
<para>
A distribuição Etch (4.0) completa, com 18830 pacotes ocupa em torno de 10 GB.
Você também pode optar por fazer a instalação dos pacotes opcionais via
Internet através do método apt.  Para detalhes veja o guia do dselect ou envie
uma mensagem para a lista de discussão
<email>debian-user-portuguese@lists.debian.org</email> (veja <xref linkend="ajuda-listas"/> para detalhes).
</para>
</section>

<section xml:id="deb-lista-pacotes"><info><title>Lista de pacotes para uma instalação rápida e manual</title></info>
<para>
Esta seção contém uma lista de pacotes necessários que atendem a maioria dos
usuários normais da <command>Debian</command> em um <emphasis role="strong">sistema padrão</emphasis> sem desperdício de espaço e sabendo
exatamente o que está instalando.
</para>
<para>
Estou assumindo que você concluiu a instalação da <command>Debian</command> 10.0
(Buster) mas preferiu pular o passo de seleção de pacotes do
<command>dselect</command> e fazer uma instalação manual.
</para>
<para>
A lista de pacotes está dividida por categorias e você precisa ter o programa
<command>apt</command> configurado corretamente para que os comandos funcionem
(veja <xref linkend="dpkg-apt"/> para detalhes).
</para>
<para>
Se pretende usar a lista de pacotes para fazer a instalação da
<command>Debian</command> em muitos computadores, você tem duas opções:
</para>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<para>
Copiar o conteúdo das seções que seguem e fazer um script de instalação
personalizado para automatizar a instalação de pacotes da
<command>Debian</command> em outras máquinas
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Após a instalação dos pacotes no computador, utilize o comando <literal>dpkg
--get-selections &gt;Lista-Pacotes.txt</literal> para gerar o arquivo
<filename>Lista-Pacotes.txt</filename> contendo a lista de pacotes instalados.
</para>
<para>
Então no computador que pretende fazer a instalação de pacotes, use o comando
<literal>dpkg --set-selections &lt;Lista-Pacotes.txt</literal> e então digitar
<literal>apt-get -f install</literal> ou escolher a opção
<literal>Install</literal> no <command>dselect</command>.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>
Para mais detalhes veja <xref linkend="dpkg-get-selections"/> e a <xref linkend="dpkg-set-selections"/>.  É importante usar o comando <literal>apt-get
clean</literal> após a instalação de pacotes para remover os pacotes baixados
pelo <command>apt</command> de <filename>/var/cache/apt/archives</filename>
(exceto na instalação de pacotes através do disco rígido local).
</para>

<section xml:id="s20.11.1"><info><title>Pacotes Básicos (Altamente Recomendado)</title></info>
<screen>
apt-get install cpio info libident libncurses4 man-db manpages whois vim
                hdparm mc postfix linuxlogo less kbd mutt bzip2 
                cron gpm 
</screen>
</section>

<section xml:id="s20.11.2"><info><title>Compilação do Kernel e programas em linguagem C</title></info>
<screen>
apt-get install perl, gcc libc6-dev bin86 make
</screen>
<para>
Se pretender utilizar o <systemitem role="package">kernel-package</systemitem>
para compilar o kernel mais facilmente, então você precisará dos seguintes
pacotes:
</para>
<screen>
apt-get install kernel-package dpkg-dev
</screen>
<para>
Veja <xref linkend="kern-recompilando"/> para entender como compilar seu
próprio kernel.
</para>
</section>

<section xml:id="s20.11.3"><info><title>X11 (básico)</title></info>
<screen>
apt-get install xbase-clients xserver-xorg xfonts-75dpi xfonts-base 
                xserver-common xterm xfstt xdm
</screen>
<para>
Caso suas fontes sejam mostradas em tamanho exagerado, remova o pacotes
<systemitem role="package">xfonts-100dpi</systemitem> ou ajuste a seção
<literal>Files</literal> do arquivo <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename>
apropriadamente.
</para>
</section>

<section xml:id="s20.11.4"><info><title>Window Managers para o X</title></info>
<screen>
apt-get install wmaker wmakerconf wmaker-data wmavload 
                eterm enlightenment enlightenment-theme-bluesteel asclock
		afterstep
</screen>
<para>
OBS: Existem também gerenciadores de seção como o <command>gnome</command>,
<command>kde</command>, ocupam bastante espaço em disco
</para>
</section>

<section xml:id="s20.11.5"><info><title>Impressão (texto e gráfico com sistema de spool)</title></info>
<screen>
apt-get install lprng magicfilter gs gsfonts
</screen>
</section>

<section xml:id="s20.11.6"><info><title>Som (mixer, mp3, Midi, wav, CD-Player)</title></info>
<screen>
xmms playmidi cam aumix alsa-base alsa-oss alsamixergui xmcd sox
</screen>
</section>

<section xml:id="s20.11.7"><info><title>Programas de Internet (clientes)</title></info>
<screen>
apt-get install xchat gaim firefox fetchmail procmail mime-support
</screen>
</section>

<section xml:id="s20.11.8"><info><title>Acessórios</title></info>
<screen>
apt-get install gimp gimp-nonfree gnotepad openoffice freefont
</screen>
</section>

<section xml:id="s20.11.9"><info><title>Rede</title></info>
<screen>
apt-get install finger, talk, talkd, telnet
</screen>
</section>

</section>

</chapter>