<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->
<chapter userlevel='inter' xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="dpkg"><info><title>Sistema de gerenciamento de pacotes</title></info>
<para>
Este capítulo ensina a operação básica do programa de manipulação de pacotes
<command>Debian</command>, a instalação, remoção, consulta e checagem de
arquivos <filename>.deb</filename>.
</para>

<section xml:id="dpkg-introducao"><info><title>dpkg</title></info>
<para>
O <command>dpkg</command> (Debian Package) é o programa responsável pelo
gerenciamento de pacotes em sistemas <command>Debian</command>.  Sua operação é
feita em modo texto e funciona através de comandos, assim caso deseje uma
ferramenta mais amigável para a seleção e instalação de pacotes, prefira o
<command>dselect</command> (que é um front-end para o <command>dpkg</command>)
ou o <command>apt</command> (veja <xref linkend="dpkg-apt"/>).
</para>
<para>
<command>dpkg</command> é muito usado por usuários avançados da
<command>Debian</command> e desenvolvedores para fins de instalação, manutenção
e construção de pacotes.
</para>

<section xml:id="dpkg-pacotes"><info><title>Pacotes</title></info>
<para>
Pacotes <command>Debian</command> são programas colocados dentro de um arquivo
identificados pela extensão <filename>.deb</filename> incluindo arquivos
necessários para a instalação do programa, um sistemas de listagem/checagem de
dependências, scripts de automatização para remoção parcial/total do pacote,
listagem de arquivos, etc.
</para>
<para>
Um nome de pacote tem a forma <systemitem role="package">nome-versão_revisão.deb</systemitem>
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-instalar"><info><title>Instalar pacotes</title></info>
<para>
Use o comando: <literal>dpkg -i [<systemitem role="package">NomedoPacote</systemitem>]</literal> (ou
<emphasis>--install</emphasis>) para instalar um pacote em seu sistema.  Talvez
ele peça que seja instalado algum pacote que depende para seu funcionamento.
Para detalhes sobre dependências veja <xref linkend="dpkg-dependencias"/>.  É
preciso especificar o nome completo do pacote (com a versão e revisão).
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-dependencias"><info><title>Dependências</title></info>
<para>
Dependências são pacotes requeridos para a instalação de outro pacote.  Na
<command>Debian</command> cada pacote contém um programa com uma certa função.
Por exemplo, se você tentar instalar o pacote de edição de textos <systemitem role="package">supertext</systemitem> que usa o programa
<command>sed</command>, você precisará verificar se o pacote <systemitem role="package">sed</systemitem> está instalado em seu sistema antes de tentar
instalar o <systemitem role="package">supertext</systemitem>, caso contrário, o
pacote <systemitem role="package">supertext</systemitem> pedirá o
<command>sed</command> e não funcionará corretamente.  Note que o pacote
<systemitem role="package">supertext</systemitem> é apenas um exemplo e não
existe (pelo menos até agora :-).  O programa <command>dselect</command> faz o
trabalho de checagem de dependências automaticamente durante a instalação dos
pacotes.
</para>
<para>
A colocação de cada programa em seu próprio pacote parece ser uma dificuldade a
mais para a instalação manual de um certo programa.  Mas para os
desenvolvedores que mantém os mais de <emphasis role="strong">25000</emphasis>
pacotes existentes na distribuição <command>Debian</command>, é um ponto
fundamental, porque não é preciso esperar uma nova versão do <systemitem role="package">supertext</systemitem> ser lançada para instalar a versão mais
nova do pacote <systemitem role="package">sed</systemitem>.  Por este motivo
também é uma vantagem para o usuário.
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-l"><info><title>Listar pacotes existentes no sistema</title></info>
<para>
Use o comando: <literal>dpkg -l [pacote]</literal>
(<emphasis>--list</emphasis>) para isto.
</para>
<para>
Na listagem de pacotes também será mostrado o "status" de cada um na coluna da
esquerda, acompanhado do nome do pacote, versão e descrição básica.  Caso o
nome do [pacote] seja omitido, todos os pacotes serão listados.
</para>
<para>
É recomendado usar "dpkg -l|less" para ter um melhor controle da listagem (pode
ser longa dependendo da quantidade de programas instalados).
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-r"><info><title>Removendo pacotes do sistema</title></info>
<para>
Use o comando: <literal>dpkg -r <systemitem role="package">NomedoPacote</systemitem></literal>
(<emphasis>--remove</emphasis>) para remover um pacote do sistema
completamente.  Somente é necessário digitar o nome e versão do pacote que
deseja remover, não sendo necessário a revisão do pacote.
</para>
<para>
O comando <literal>dpkg -r</literal> não remove os arquivos de configuração
criados pelo programa.  Para uma remoção completa do programa veja <xref linkend="dpkg-purge"/>.
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-purge"><info><title>Removendo completamente um pacote</title></info>
<para>
Use o comando: <literal>dpkg -P [<systemitem role="package">NomedoPacote</systemitem>|-a]</literal>
(<emphasis>--purge</emphasis>) para remover um pacote e todos os diretórios e
arquivos de configuração criados.  Não é necessário especificar a revisão do
pacote.  O comando <literal>dpkg--purge</literal> pode ser usado após uma
remoção normal do pacote (usando <literal>dpkg -r</literal>).
</para>
<para>
Caso você usar diretamente o comando <literal>dpkg --purge</literal>,
<command>dpkg</command> primeiro removerá o pacote normalmente (como explicado
em <xref linkend="dpkg-r"/>) e após removido apagará todos os arquivos de
configuração.
</para>
<para>
Caso especifique a opção <emphasis>-a</emphasis> (ou sua equivalente
<emphasis>--pending</emphasis>) no lugar do nome do pacote, todos os pacotes
marcados para remoção serão removidos completamente do sistema.
</para>
<para>
Note que o <literal>dpkg --purge</literal> somente remove arquivos de
configuração conhecidos pelo pacote.  Em especial, os arquivos de configuração
criados para cada usuário do sistema devem ser removidos manualmente.  Seria
pedir demais que o <command>dpkg</command> também conhecesse os usuários de
nosso sistema ;-).
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-I"><info><title>Mostrar descrição do pacote</title></info>
<para>
Use o comando: <literal>dpkg -I <systemitem role="package">NomedoPacote</systemitem></literal>
(<emphasis>--info</emphasis>) para mostrar a descrição do pacote.  Entre a
descrição são mostradas as dependências do pacote, pacotes sugeridos,
recomendados, descrição do que o pacote faz, tamanho e número de arquivos que
contém.
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-S-up"><info><title>Procura de pacotes através do nome de um arquivo</title></info>
<para>
Use o comando: <literal>dpkg -S <filename>arquivo</filename></literal>
(<emphasis>--search</emphasis>) para saber de qual <systemitem role="package">pacote</systemitem> existente no sistema o
<filename>arquivo</filename> pertence.
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-s-lw"><info><title>Status do pacote</title></info>
<para>
Use o comando: <literal>dpkg -s <systemitem role="package">pacote</systemitem></literal> (<emphasis>--status</emphasis>)
para verificar o status de um pacote em seu sistema, se esta ou não instalado,
configurado, tamanho, dependências, maintainer, etc.
</para>
<para>
Se o pacote estiver instalado no sistema, o resultado será parecido com o do
comando <literal>dpkg -c [pacote]</literal> (<emphasis>--contents</emphasis>).
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-C-up"><info><title>Procurando pacotes com problemas de instalação</title></info>
<para>
A checagem de pacotes com este tipo de problema pode ser feita através do
comando:
</para>
<para>
<literal>dpkg -C</literal> (<emphasis>--audit</emphasis>)
</para>
<para>
Será listado todos os pacotes com algum tipo de problema, verifique os detalhes
do pacote com <literal>"dpkg -s"</literal> para decidir como corrigir o
problema.
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-get-selections"><info><title>Mostrando a lista de pacotes do sistema</title></info>
<para>
Use o comando:
</para>
<para>
<literal>dpkg --get-selections</literal>
</para>
<para>
para obter uma lista de seleção dos pacotes em seu sistema.  A listagem é
mostrada na saída padrão, que pode ser facilmente redirecionada para um arquivo
usando <literal>dpkg --get-selections &gt;dpkg.lista</literal>.
</para>
<para>
A listagem obtida com este comando é muito útil para repetir os pacotes usados
no sistema usando o <literal>dpkg --set-selections</literal>.
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-set-selections"><info><title>Obtendo uma lista de pacotes para instalar no sistema</title></info>
<para>
Use o comando:
</para>
<para>
<literal>dpkg --set-selections &lt;arquivo</literal>
</para>
<para>
para obter a lista de pacotes que serão instalados no sistema.  O uso do
<literal>dpkg --get-selections</literal> e <literal>dpkg
--set-selections</literal> é muito útil durante uma necessidade de reinstalação
do sistema <command>GNU/Linux</command> ou repetir a instalação em várias
máquinas sem precisar selecionar algumas dezenas entre os milhares de pacotes
no <command>dselect</command>.
</para>
<para>
Após obter a lista com <literal>dpkg --get-selections</literal>, use
<literal>dpkg --set-selections &lt;arquivo</literal> e então entre no
<command>dselect</command> e escolha a opção <literal>INSTALL</literal>, todos
os pacotes obtidos via <literal>dpkg --set-selections</literal> serão
automaticamente instalados.
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-configure"><info><title>Configurando pacotes desconfigurados</title></info>
<para>
Pacotes estão desconfigurados quando, por algum motivo, a instalação do mesmo
não foi concluída com sucesso.  Pode ter faltado alguma dependência, acontecido
algum erro de leitura do arquivo de pacote, etc.  Quando um erro deste tipo
acontece, os arquivos necessários pelo pacote podem ter sido instalados, mas os
scripts de configuração pós-instalação não são executados.
</para>
<para>
Use o comando:
</para>
<para>
<command>dpkg --configure</command> [<emphasis>NomedoPacote</emphasis>]
</para>
<para>
Para configurar um pacote.  O <emphasis>NomedoPacote</emphasis> não precisa
conter a revisão do pacote e extensão.
</para>
</section>

<section xml:id="dpkg-c-lw"><info><title>Listando arquivos de um pacote</title></info>
<para>
Use o comando: <literal>dpkg -c <filename>arquivo</filename></literal>
(<emphasis>--contents</emphasis>) para obter a listagem dos arquivos contidos
no pacote.  É necessário digitar o nome completo do pacote.  O comando
<literal>dpkg -c</literal> é útil para listarmos arquivos de pacotes que não
estão instalados no sistema.
</para>
<para>
Para obter a listagem de arquivos de pacotes já instalados no sistema, use o
comando: <literal>dpkg -L <filename>arquivo</filename></literal>.  É necessário
digitar somente o nome do pacote (sem a revisão e extensão).
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="dpkg-apt"><info><title>apt</title></info>
<para>
O <command>apt</command> é sistema de gerenciamento de pacotes de programas que
possui resolução automática de dependências entre pacotes, método fácil de
instalação de pacotes, facilidade de operação, permite atualizar facilmente sua
distribuição, etc.  Ele funciona através de linha de comando sendo bastante
fácil de usar.  Mesmo assim, existem interfaces gráficas para o
<command>apt</command> como o <command>synaptic</command> (modo gráfico) e o
<command>aptitude</command> (modo texto) que permitem poderosas manipulações de
pacotes sugeridos, etc.
</para>
<para>
O <command>apt</command> pode utilizar tanto com arquivos locais como remotos
na instalação ou atualização, desta maneira é possível atualizar toda a sua
distribuição <command>Debian</command> via <command>ftp</command> ou
<command>http</command> com apenas 2 simples comandos!
</para>
<para>
É recomendável o uso do método <command>apt</command> no programa
<command>dselect</command> pois ele permite a ordem correta de instalação de
pacotes e checagem e resolução de dependências, etc.  Devido a sua facilidade
de operação, o <command>apt</command> é o método preferido para os usuários
manipularem pacotes da <command>Debian</command>.
</para>
<para>
O <command>apt</command> é exclusivo da distribuição <command>Debian</command>
e distribuições baseadas nela e tem por objetivo tornar a manipulação de
pacotes poderosa por qualquer pessoa e tem dezenas de opções que podem ser
usadas em sua execução ou configuradas no arquivo
<filename>/etc/apt/apt.conf</filename>.  Explicarei aqui como fazer as ações
básicas com o <command>apt</command>, portanto se desejar maiores detalhes
sobre suas opções, veja a página de manual <filename>apt-get</filename>.
</para>

<section xml:id="s21.2.1"><info><title>O arquivo <filename>/etc/apt/sources.list</filename></title></info>
<para>
Este arquivo contém os locais onde o <command>apt</command> encontrará os
pacotes, a distribuição que será verificada (stable, testing, unstable, Woody,
Sarge) e a seção que será copiada (main, non-free, contrib, non-US).
</para>
<para>
<emphasis>Woody</emphasis>(Debian 3.0) e <emphasis>Sarge</emphasis>(Debian 3.1)
são os nomes das versões enquanto <emphasis>stable</emphasis> e
<emphasis>unstable</emphasis> são links para as versões
<emphasis>estável</emphasis> e <emphasis>testing</emphasis> respectivamente.
Se desejar usar sempre uma distribuição estável (como a
<emphasis>Woody</emphasis>), modifique o arquivo
<filename>sources.list</filename> e coloque <emphasis>Woody</emphasis> como
distribuição.  Caso você desejar estar sempre atualizado mas é uma pessoa
cuidadosa e deseja ter sempre a última distribuição estável da
<command>Debian</command>, coloque <emphasis>stable</emphasis> como versão.
Assim que a nova versão for lançada, os links que apontam de
<emphasis>stable</emphasis> para <emphasis>Woody</emphasis> serão alterados
apontando para <emphasis>Sarge</emphasis> e você terá seu sistema atualizado.
</para>
<para>
Abaixo um exemplo simples de arquivo <filename>/etc/apt/sources.list</filename>
com explicação das seções:
</para>
<screen>
deb http://www.debian.org/debian stable main contrib non-free
deb http://nonus.debian.org/debian-non-US stable non-US
</screen>
<para>
Você pode interpretar cada parte da seguinte maneira:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>deb</literal> - Identifica um pacote da Debian.  A palavra
<literal>deb-src</literal> identifica o código fonte.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>http://www.debian.org/debian</literal> - Método de acesso aos arquivos
da <command>Debian</command>, site e diretório principal.  O caminho pode ser
<literal>http://</literal>, <literal>ftp://</literal>,
<literal>file:/</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>stable</literal> - Local onde serão procurados arquivos para
atualização.  Você pode tanto usar o nome de sua distribuição
(<emphasis>Woody</emphasis>, <emphasis>Sarge</emphasis>) ou sua classificação
(<emphasis>stable</emphasis>, <emphasis>testing</emphasis> ou
<emphasis>unstable</emphasis>.  Note que <emphasis>unstable</emphasis> é
recomendada somente para desenvolvedores, máquinas de testes e se você tem
conhecimentos para corrigir problemas.  Nunca utilize
<emphasis>unstable</emphasis> em ambientes de produção ou servidores críticos,
use a <emphasis>stable</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>main contrib non-us</literal> - Seções que serão verificadas no site
remoto.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Note que tudo especificado após o nome da distribuição será interpretado como
sendo as seções dos arquivos (main, non-free, contrib, non-US).  As linhas são
processadas na ordem que estão no arquivo, então é recomendável colocar as
linhas que fazem referência a pacotes locais primeiro e mirrors mais perto de
você para ter um melhor aproveitamento de banda.  O caminho percorrido pelo
<command>apt</command> para chegar aos arquivos será o seguinte:
</para>
<screen>
http://www.debian.org/debian/dists/stable/main/binary-i386
http://www.debian.org/debian/dists/stable/non-free/binary-i386
http://www.debian.org/debian/dists/stable/contrib/binary-i386
</screen>
<para>
Você notou que o diretório <filename>dists</filename> foi adicionado entre
<filename>http://www.debian.org/debian</filename> e
<filename>stable</filename>, enquanto as seções <emphasis>main</emphasis>,
<emphasis>non-free</emphasis> e <emphasis>contrib</emphasis> são processadas
separadamente e finalizando com o caminho
<filename>binary-[arquitetura]</filename>, onde
<emphasis>[arquitetura]</emphasis> pode ser <emphasis>i386, alpha, sparc,
powerpc, arm</emphasis>, etc.  dependendo do seu sistema.  Entendendo isto,
você poderá manipular o arquivo <filename>sources.list</filename> facilmente.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Caso tenha mais de uma linha em seu
arquivo <filename>sources.list</filename> de onde um pacote pode ser instalado,
ele será baixado da primeira encontrada no arquivo.  Ë recomendável colocar
primeiro repositórios locais ou mais perto de você, como recomendado nesta
seção.
</para>

<section xml:id="s21.2.1.1"><info><title>Endereços de servidores e mirrors nacionais da <command>Debian</command></title></info>
<para>
Segue abaixo uma relação de servidores que podem ser colocados em seu arquivo
<filename>sources.list</filename>:
</para>
<screen>
Endereço                               Diretório Principal
--------                               --------- ---------
ftp://ftp.debian.org.br                /debian
ftp://ftp.br.debian.org                /debian
ftp://ftp.debian.org                   /debian
ftp://download.sourceforge.net         /debian
ftp://ftp.quimica.ufpr.br              /debian
ftp://download.unesp.br                /linux/debian
</screen>
</section>

<section xml:id="s21.2.1.2"><info><title>Um modelo de arquivo <filename>sources.list</filename></title></info>
<para>
Você pode copiar o modelo do <filename>sources.list</filename> abaixo para ser
usado em sua distribuição <literal>Stable</literal> ou personaliza-lo
modificando a distribuição utilizada e servidores:
</para>
<screen>
# Arquivos principais da stable
deb ftp://ftp.debian.org.br/debian stable main non-free contrib

# Non-US da Stable
deb ftp://ftp.debian.org.br/debian-non-US stable/non-US main non-free contrib

# Atualizações propostas para Stable main e non-US
deb ftp://ftp.debian.org.br/debian dists/proposed-updates/
deb ftp://ftp.debian.org.br/debian-non-US dists/proposed-updates/

# Atualizações de segurança da Stable
deb ftp://nonus.debian.org/debian-security stable/updates main

# Ximian é um conjunto de pacotes atualizados freqüentemente e compatíveis 
# com a distribuição Debian. Entre estes programas estão o Gimp 1.2 e outros
# mais atuais e compatíveis com a Debian. Para usa-los inclua a seguinte linha no 
# seu sources.list
# deb ftp://spidermonkey.ximian.com/pub/red-carpet/binary/debian-22-i386/ ./

# Kde 1 e 2
# deb ftp://kde.tdyc.com/pub/kde/debian woody main crypto optional qt1apps
</screen>
</section>

</section>

<section xml:id="s21.2.2"><info><title>O arquivo <filename>/etc/apt/apt.conf</filename></title></info>
<para>
Você pode especificar opções neste arquivo que modificarão o comportamento do
programa <command>apt</command> durante a manipulação de pacotes (ao invés de
especificar na linha de comando).  Se estiver satisfeito com o funcionamento do
programa <command>apt</command>, não é necessário modifica-lo.  Para detalhes
sobre o formato do arquivo, veja a página de manual do
<filename>apt.conf</filename>.  Na página de manual do
<filename>apt-get</filename> são feitas referências a parâmetros que podem ser
especificados neste arquivo ao invés da linha de comando.
</para>
</section>

<section xml:id="s21.2.3"><info><title>Copiando a lista de pacotes disponíveis</title></info>
<para>
O <command>apt</command> utiliza uma lista de pacotes para verificar se os
pacotes existentes no sistema precisam ou não ser atualizados.  A lista mais
nova de pacotes é copiada através do comando <literal>apt-get update</literal>.
</para>
<para>
Este comando pode ser usado com alguma freqüência se estiver usando a
distribuição stable e sempre se estiver usando a unstable (os pacotes são
modificados com muita freqüência).  Sempre utilize o <literal>apt-get
update</literal> antes de atualizar toda a distribuição.
</para>
</section>

<section xml:id="s21.2.4"><info><title>Utilizando CDs oficiais/não-oficiais/terceiros com o apt</title></info>
<para>
Para usar CDs da <command>Debian</command> ou de programas de terceiros, use o
seguinte comando com cada um dos CDs que possui:
</para>
<screen>
apt-cdrom add
</screen>
<para>
Este comando adicionará automaticamente uma linha para cada CD no arquivo
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> e atualizará a lista de pacotes em
<filename>/var/state/apt/lists</filename>.  Por padrão, a unidade acessada
através de <filename>/cdrom</filename> é usada.  Use a opção <literal>-d
/dev/scd?</literal> para especificar um outra unidade de CDs (veja <xref linkend="disc-id"/> para detalhes sobre essa identificação).
</para>
<para>
Durante a instalação de um novo programa, o <command>apt</command> pede que o
CD correspondente seja inserido na unidade e pressionado &lt;Enter&gt; para
continuar.  O método acesso do <command>apt</command> através de CDs é
inteligente o bastante para instalar todos os pacotes necessários daquele CD,
instalar os pacotes do próximo CD e iniciar a configuração após instalar todos
os pacotes necessários.
</para>
<para>
<literal>Observação:</literal> - CDs de terceiros ou contendo programas
adicionais também podem ser usados com o comando "apt-cdrom add".
</para>
</section>

<section xml:id="s21.2.5"><info><title>Instalando novos pacotes</title></info>
<para>
Use o comando <literal>apt-get install [pacotes]</literal> para instalar novos
pacotes em sua distribuição.  Podem ser instalados mais de um pacotes ao mesmo
tempo separando os nomes por espaços.  Somente é preciso especificar o nome do
pacote (sem a versão e revisão).
</para>
<para>
Se preciso, o <command>apt</command> instalará automaticamente as dependências
necessárias para o funcionamento correto do pacote.  Quando pacotes além do
solicitado pelo usuário são requeridos para a instalação, o
<command>apt</command> mostrará o espaço total que será usado no disco e
perguntará ao usuário se ele deseja continuar.  Após a instalação, o pacote
será automaticamente configurado pelo <command>dpkg</command> para ser
executado corretamente em seu sistema.
</para>
</section>

<section xml:id="s21.2.6"><info><title>Removendo pacotes instalado</title></info>
<para>
Use o comando <literal>apt-get remove [pacotes]</literal> para remover
completamente um pacote do sistema.  Podem ser removidos mais de um pacote ao
mesmo tempo separando os nomes dos pacotes com espaços.  O <literal>apt-get
remove</literal> remove completamente o pacote mas mantém os arquivos de
configuração, exceto se for adicionada a opção <literal>--purge</literal>.
</para>
<para>
É preciso especificar somente o nome do pacote (sem a versão e revisão).
</para>
</section>

<section xml:id="s21.2.7"><info><title>Atualizando sua distribuição</title></info>
<para>
O <command>apt</command> tem uma grande característica: Atualizar toda a sua
distribuição de uma forma inteligente e segura.  O <command>apt</command> lê a
listagem de pacotes disponíveis no servidor remoto, verifica quais estão
instalados e suas versões, caso a versão do pacote seja mais nova que a já
instalada em seu sistema, o pacote será imediatamente atualizado.
</para>
<para>
A cópia dos arquivos pelo <command>apt</command> pode ser feita via
<literal>FTP</literal>, <literal>HTTP</literal> ou através de uma cópia local
dos arquivos no disco rígido (um <emphasis>mirror</emphasis> local).  Em
nenhuma circunstância os pacotes existentes em seu sistema serão removidos ou
sua configuração apagada durante um <literal>upgrade</literal> na distribuição.
</para>
<para>
Os arquivos de configuração em <filename>/etc</filename> que foram modificados
são identificados e podem ser mantidos ou substituídos por versões existentes
nos pacotes que estão sendo instalado, esta escolha é feita por você.  Se
estiver atualizando a Debian Potato (2.2) para Woody (3.0) (ou versão
superior), execute os seguintes comandos antes de iniciar a atualização:
</para>
<screen>
export LANG=C
export LC_ALL=C
export LC_MESSAGES=C
</screen>
<para>
para retornar as variáveis de localização ao valor padrão (inglês).  Isto é
necessário por causa de modificações no sistema de locales, e o excesso de
mensagens de erro do perl causaram alguns problemas em meus testes.
</para>
<para>
Após isto, a atualização da distribuição <command>Debian</command> pode ser
feita através de dois simples comandos:
</para>
<screen>
apt-get update          #Para atualizar a lista de pacotes (obrigatório)
apt-get -f dist-upgrade #Para atualizar a distribuição
</screen>
<para>
A opção <literal>-f</literal> faz com que o <command>apt</command> verifique e
corrija automaticamente problemas de dependências entre pacotes.  Recomendo
executa o comando <literal>apt-get -f --dry-run dist-upgrade|less</literal>
para ver o que vai acontecer sem atualizar a distribuição, se tudo ocorrer bem,
retire o <literal>--dry-run</literal> e vá em frente.
</para>
<para>
A distribuição usada na atualização pode ser:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>Para a mesma versão que utiliza</literal> - Para quem deseja manter os
pacotes sempre atualizados entre revisões, copiar pacotes que contém correções
para falhas de segurança (veja a página web em <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.debian.org/">http://www.debian.org/</link> para acompanhar o
boletim de segurança).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>Para uma distribuição stable</literal> - Mesmo que o acima, mas quando
uma nova distribuição for lançada, o link simbólico de stable será apontado
para próxima distribuição, atualizando instantaneamente seu sistema.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>Para a distribuição testing</literal> - Atualiza para a futura
distribuição <command>Debian</command> que será lançada, é como a
<emphasis>unstable</emphasis>, mas seus pacotes passam por um período de testes
de 2 semanas na <emphasis>unstable</emphasis> antes de serem copiados para
esta.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>unstable</literal> - Versão em desenvolvimento, recomendada somente
para desenvolvedores ou usuários que conhecem a fundo o sistema
<command>GNU/Linux</command> e saibam resolver eventuais problemas que
apareçam.
</para>
<para>
A unstable é uma distribuição em constante desenvolvimento e podem haver
pacotes problemáticos ou com falhas de segurança.  Após o período de
desenvolvimento, a distribuição unstable se tornará frozen.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>frozen</literal> - Versão congelada, nenhum pacote novo é aceito e
somente são feitas correções de falhas.  Após todas as falhas estarem
corrigidas, a distribuição <literal>frozen</literal> se tornará
<literal>stable</literal>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A distribuição que será usada na atualização pode ser especificada no arquivo
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> (veja a seção correspondente acima).
Caso o método de atualização usado seja via HTTP ou FTP, será necessário usar o
comando <literal>apt-get clean</literal> para remover os pacotes copiados para
seu sistema (para detalhes veja a seção seguinte).
</para>
</section>

<section xml:id="s21.2.8"><info><title>Removendo pacotes baixados pelo <command>apt</command></title></info>
<para>
Use o comando <literal>apt-get clean</literal> para apagar qualquer arquivo
baixado durante uma atualização ou instalação de arquivos com o
<command>apt</command>.  Os arquivos baixados residem em
<filename>/var/cache/apt/archives</filename> (download completo) e
<filename>/var/cache/apt/archives/partial</filename> (arquivos sendo baixados -
parciais).
</para>
<para>
Este local de armazenamento é especialmente usado com o método http e ftp para
armazenamento de arquivos durante o download para instalação (todos os arquivos
são primeiro copiados para serem instalados e configurados).
</para>
<para>
O <literal>apt-get clean</literal> é automaticamente executado caso seja usado
o método de acesso <command>apt</command> do <command>dselect</command>.
</para>
</section>

<section xml:id="s21.2.9"><info><title>Procurando por pacotes através da descrição</title></info>
<para>
O utilitário <command>apt-cache</command> pode ser usado para esta função.  Ele
também possui outras utilidades interessante para a procura e manipulação da
lista de pacotes.
</para>
<para>
Por exemplo, o comando <literal>apt-cache search clock</literal> mostrará todos
os pacotes que possuem a palavra <replaceable>clock</replaceable> na descrição
do pacote.
</para>
</section>

<section xml:id="s21.2.10"><info><title>Procurando um pacote que contém determinado arquivo</title></info>
<para>
Suponha que algum programa esteja lhe pedindo o arquivo
<literal>perlcc</literal> e você não tem a mínima idéia de que pacote instalar
no seu sistema.  O utilitário <literal>auto-apt</literal> pode resolver esta
situação.  Primeiro instale o pacote <systemitem role="package">auto-apt</systemitem> e execute o comando <literal>auto-apt
update</literal> para que ele copie o arquivo
<filename>Contents-i386.gz</filename> que será usado na busca desses dados.
</para>
<para>
Agora, basta executar o comando:
</para>
<screen>
 auto-apt search perlcc
</screen>
<para>
para que ele retorne o resultado:
</para>
<screen>
usr/bin/perlcc   interpreters/perl
</screen>
<para>
O pacote que contém este arquivo é o <systemitem role="package">perl</systemitem> e se encontra na seção
<filename>interpreters</filename> dos arquivos da <command>Debian</command>.
Para uma pesquisa que mostra mais resultados (como <literal>auto-apt search
a2ps</literal>), é interessante usar o grep para filtrar a saída:
</para>
<screen>
auto-apt search a2ps|grep bin/

usr/bin/psmandup        text/a2ps
usr/bin/pdiff   text/a2ps
usr/bin/psset   text/a2ps
usr/bin/composeglyphs   text/a2ps
usr/bin/a2psj   text/a2ps-perl-ja
usr/bin/a2ps    text/a2ps
usr/bin/fixps   text/a2ps
usr/bin/ogonkify        text/a2ps
usr/bin/fixnt   text/a2ps
usr/bin/card    text/a2ps
usr/bin/texi2dvi4a2ps   text/a2ps
</screen>
<para>
Serão mostrados somente os binários, diretórios de documentação, manpages, etc.
não serão mostradas.
</para>
</section>

<section xml:id="s21.2.11"><info><title>Modos eficazes de compilação do código fonte para a Debian</title></info>
<para>
O <command>Debian</command> como qualquer distribuição de Linux, possui o
diretório <filename>/usr/local</filename> que segundo a FHS é o local
apropriado para colocação de programas que não fazem parte da distribuição, que
seria no caso o de fontes compilados manualmente.  Um dos grandes trabalhos de
quem pega o código fonte para compilação é a instalação de bibliotecas de
desenvolvimento para a compilação ocorrer com sucesso.
</para>
<para>
O <command>auto-apt</command> facilita magicamente o processo de compilação da
seguinte forma: durante o passo <literal>./configure</literal> no momento que é
pedida uma bibliotecas, dependência, etc.  o <command>auto-apt</command> para o
processo, busca por pacotes no repositório da <command>Debian</command>,
pergunta qual pacote será instalado (caso tenha mais de uma opção), instala e
retorna o <literal>./configure</literal> do ponto onde havia parado.
</para>
<para>
Para fazer isso, execute o comando:
</para>
<screen>
auto-apt run ./configure
</screen>
<para>
E ele se encarregará do resto :-)
</para>
</section>

<section xml:id="s21.2.12"><info><title>Verificando pacotes corrompidos</title></info>
<para>
Use o comando <literal>apt-get check</literal> para verificar arquivos
corrompidos.  A correção é feita automaticamente.  A lista de pacotes também é
atualizada quando utiliza este comando.
</para>
</section>

<section xml:id="s21.2.13"><info><title>Corrigindo problemas de dependências e outros erros</title></info>
<para>
Use o comando <literal>apt-get -f install</literal> (sem o nome do pacote) para
que o <command>apt-get</command> verifique e corrija problemas com dependências
de pacotes e outros problemas conhecidos.
</para>
</section>

</section>

</chapter>