<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->
<chapter userlevel='inter' xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="inter"><info><title>Conectando seu computador a Internet</title></info>
<para>
Este capítulo descreve como configurar seu sistema para se conectar a Internet,
navegar, enviar/receber mensagens, etc.
</para>

<section xml:id="inter-conectando"><info><title>Conectando-se a Internet</title></info>

<section xml:id="inter-conectando-adsl"><info><title>Conectando através de ADSL</title></info>
<para>
A conexão através de banda larga em sistemas <command>Debian</command> é
realizada através do programa <command>pppoeconf</command> ou modificando
manualmente os arquivos de configuração em <filename>/etc/ppp</filename>.  Esta
seção explicará como configurar a conexão em modo bridge e assume que você já
tem o modem conectado e sua placa de rede configurada.  Para criar uma conexão
internet através do <command>pppoeconf</command> entre como usuário root no
sistema, digite <literal>pppoeconf</literal> e siga os passos de configuração:
</para>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<para>
Na primeira tela, ele perguntará se deseja que o modem seja detectado
automaticamente.  Selecione sim.  O sistema procurará e detectará o modem no
sistema (assegure-se que ele esteja ligado durante essa etapa).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Ao detectar o modem siga adiante e informe o nome de usuário para conexão
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Em seguida informe a senha usada para autenticação
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Nas próximas telas, selecione o valor padrão para MTU e MSS (a não ser que seu
provedor DSL solicite a alteração).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Na tela sobre se a conexão deve ser iniciada na inicialização do sistema,
selecione "Sim".
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</section>

<section xml:id="inter-conectando-ppp"><info><title>Conectando através de Internet Discada</title></info>
<para>
Para conectar usando internet discada é utilizada a placa de Fax-Modem.  A
conexão através de sistemas <command>Debian</command> é fácil, e todo o
trabalho de configuração pode ser feito através do programa
<command>pppconfig</command> ou modificando manualmente os arquivos em
<filename>/etc/ppp</filename>.  Para criar uma conexão internet através do
<command>pppconfig</command>, entre como usuário root no sistema, digite
<literal>pppconfig</literal> e siga os passos de configuração (esta
configuração serve para usuários domésticos e assume que você possui o kernel
com suporte a PPP):
</para>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<para>
No primeiro menu, escolha a opção <literal>Create</literal> para criar uma nova
conexão.  As outras opções disponíveis são <literal>Change</literal> para
modificar uma conexão a Internet criada anteriormente,
<literal>Delete</literal> para apagar uma conexão.  A opção
<literal>Quit</literal> sai do programa.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Agora o sistema perguntará qual será o nome da conexão que será criada.  O nome
<literal>provider</literal> é o padrão, e será usado caso digite
<literal>pon</literal> para iniciar uma conexão internet sem nenhum argumento.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O próximo passo é especificar como os servidores de nomes serão acessados.
Escolha <literal>Static</literal> se não tiver nenhum tipo de rede local ou
<literal>None</literal> para usar os servidores especificados no arquivo
<filename>/etc/resolv.conf</filename>.
</para>
<para>
Aperte a tecla <literal>TAB</literal> e tecle <literal>ENTER</literal> para
seguir para o próximo passo.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Agora digite o endereço do servidor DNS especificado pelo seu provedor de
acesso.  Um servidor DNS converte os nomes como
<literal>www.blablabla.com.br</literal> para o endereço IP correspondente para
que seu computador possa fazer conexão.
</para>
<para>
Tecle <literal>ENTER</literal> para seguir para o próximo passo.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Você pode digitar um endereço de um segundo computador que será usado na
resolução de nomes DNS.  Siga as instruções anteriores caso tiver um segundo
servidor de nomes ou <literal>ENTER</literal> para continuar.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Agora você precisará especificar qual é o método de autenticação usado pelo seu
provedor de acesso.  O <emphasis>Password Autentication Protocol</emphasis> é
usado pela maioria dos provedores de acesso.  Desta forma escolha a opção
<literal>PAP</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Agora entre com o seu login no provedor de acesso, ou seja, o nome para acesso
ao sistema que escolheu no momento que fez sua assinatura.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Agora especifique a sua senha.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O próximo passo será especificar a taxa de transmissão da porta serial do
micro.  O valor de 115200 deve funcionar com todas as configurações mais
recentes.
</para>
<para>
Uma configuração serial DTE detalhada pode ser feita com a ferramenta
<command>setserial</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Agora será necessário selecionar o modo de discagem usado pelo seu fax-modem.
Escolha <literal>tone</literal> para linha digital e <literal>pulse</literal>
se possuir uma linha telefônica analógica.
</para>
<para>
Pressione <literal>TAB</literal> e tecle <literal>ENTER</literal> para
prosseguir.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Agora digite o número do telefone para fazer conexão com o seu provedor de
acesso.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O próximo passo será a identificação do seu fax-modem, escolha
<literal>YES</literal> para que seja utilizada a auto-detecção ou
<literal>NO</literal> para especificar a localização do seu fax-modem
manualmente.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Se você quiser especificar mais detalhes sobre sua configuração, como strings
de discagem, tempo de desconexão, auto-discagem, etc., faça isto através do
menu <literal>Advanced</literal>.
</para>
<para>
Escolha a opção <literal>Finished</literal> para salvar a sua configuração e
retornar ao menu principal.  Escolha a opção <literal>Quit</literal> para sair
do programa.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>
Pronto!  todos os passos para você se conectar a Internet estão concluídos,
basta digitar <literal>pon</literal> para se conectar e <literal>poff</literal>
para se desconectar da Internet.  Caso tenha criado uma conexão com o nome
diferente de <literal>provider</literal> você terá que especifica-la no comando
<command>pon</command> (por exemplo, <literal>pon provedor2</literal>).
</para>
<para>
A conexão pode ser monitorada através do comando <command>plog</command> e os
pacotes enviados/recebidos através do <command>pppconfig</command>.
</para>
<para>
Para uma navegação mais segura, é recomendável que leia e compreenda alguns
ítens que podem aumentar consideravelmente a segurança do seu sistema em <xref linkend="rede-seg"/>, <xref linkend="rede-seg-tcpd-a"/>, <xref linkend="rede-seg-tcpd-d"/>.  A seção <xref linkend="rede-dns-a-resolv"/> pode
ser também útil.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="inter-navegando"><info><title>Navegando na Internet</title></info>
<para>
Existem diversos tipos de navegadores web para <command>GNU/Linux</command> e a
escolha depende dos recursos que pretende utilizar (e do poder de processamento
de seu computador).
</para>
<para>
Para navegar na Internet com muitos recursos, você pode usar o navegador
<command>Firefox</command>, ele suporta plug-ins, extensões adicionais, java,
flash, etc.  Você também tem a escolha do <command>Mozilla</command> que
inspirou a criação do <command>Netscape</command> e outros navegadores
derivados.
</para>
<para>
O <command>dillo</command> é uma boa alternativa para aqueles que desejam um
navegador em modo gráfico, mas eles não tem suporte a Java e Frames.
</para>
<para>
Os usuários e administradores de servidores que operam em modo texto e precisam
de navegadores para testes, podem optar pelo <command>Lynx</command> ou o
<command>links</command>.  
Uma listagem mais detalhada e recursos requeridos por cada navegador podem ser 
encontrados em <xref linkend="aplic-b-internet"/>. 
</para>
</section>


<section xml:id="inter-emails-r"><info><title>Recebimento de E-Mails através do <command>fetchmail</command></title></info>
<para>
É o programa mais tradicional no recebimento de mensagens através dos serviços
<emphasis>pop3</emphasis>, <emphasis>imap</emphasis>,
<emphasis>pop2</emphasis>, etc.  no <command>GNU/Linux</command>.  Ele pega as
mensagens de seu servidor <emphasis>pop3</emphasis> e as entrega ao MDA local
ou nos arquivos de e-mails dos usuários do sistema em
<filename>/var/mail</filename>
</para>
<para>
Todo o funcionamento do <command>fetchmail</command> é controlado pelo arquivo
<filename>~/.fetchmailrc</filename>.  Segue abaixo um modelo padrão deste
arquivo:
</para>
<screen>
 poll pop3.seuprovedor.com.br protocol pop3
   user gleydson password sua_senha keep fetchall is gleydson here
</screen>
<para>
Este arquivo é lido pelo <command>fetchmail</command> na ordem que foi escrito.
Veja a explicação abaixo sobre o arquivo exemplo:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
A palavra <literal>poll</literal> especifica o servidor de onde suas mensagens
serão baixadas, o servidor especificado no exemplo é
<literal>pop3.seuprovedor.com.bt</literal>.  A palavra <literal>skip</literal>
pode ser especificada, mas as mensagens no servidor especificado por
<literal>skip</literal> somente serão baixadas caso o nome do servidor de
mensagens for especificado através da linha de comando do
<command>fetchmail</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>protocol</literal> é o protocolo que será usado para a transferência
de mensagens do servidor.  O <command>fetchmail</command> utilizará a
auto-detecção de protocolo caso este não seja especificado.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>user</literal> define o nome do usuário no servidor
pop3.seuprovedor.com.br, que no exemplo acima é <literal>gleydson</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>password</literal> define a senha do usuário
<literal>gleydson</literal> (acima), especificada como
<literal>sua_senha</literal> no exemplo.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>keep</literal> é opcional e serve para não apagar as mensagens do
servidor após baixa-las (útil para testes e acesso a uma única conta de e-mail
através de vários locais, como na empresa e sua casa por exemplo).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>fetchall</literal> baixa todas as mensagens do provedor marcadas como
lidas e não lidas.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>is gleydson here</literal> é um modo de especificar que as mensagens
obtidas de <literal>pop3.seuprovedor.com.br</literal> do usuário
<literal>gleydson</literal> com a senha <literal>sua_senha</literal> serão
entregues para o usuário local <literal>gleydson</literal> no diretório
<filename>/var/mail/gleydson</filename>.
</para>
<para>
As palavras <literal>is</literal> e <literal>here</literal> são completamente
ignoradas pelo <command>fetchmail</command>, servem somente para dar um tom de
linguagem natural na configuração do programa e da mesma forma facilitar a
compreensão da configuração.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Se possuir várias contas no servidor
<literal>pop3.seuprovedor.com.br</literal>, não é necessário repetir toda a
configuração para cada conta, ao invés disso especifique somente os outros
usuários do mesmo servidor:
</para>
<screen>
poll pop3.seuprovedor.com.br protocol pop3
 user gleydson password sua_senha keep fetchall is gleydson here
 user conta2 password sua_senha2 fetchall is gleydson here
 user conta3 password sua_senha3 fetchall is gleydson here
</screen>
<para>
Note que todos os e-mails das contas <literal>gleydson</literal>,
<literal>conta2</literal> e <literal>conta3</literal> do servidor de mensagens
<literal>pop3.seuprovedor.com.br</literal> são entregues ao usuário local
<literal>gleydson</literal> (arquivo <filename>/var/mail/gleydson</filename>).
</para>
<para>
Agora você pode usar um programa MUA como o <command>mutt</command> ou
<command>pine</command> para ler localmente as mensagens.  O armazenamento de
mensagens no diretório <filename>/var/mail</filename> é preferido pois permite
a utilização de programas de notificação de novos e-mais como o
<command>comsat</command>, <command>mailleds</command>,
<command>biff</command>, etc.
</para>
<para>
Também é possível utilizar um processador de mensagens ao invés do MTA para a
entrega de mensagens.  O programa <command>procmail</command> é um exemplo de
processador de mensagens rápido e funcional que pode separar as mensagens em
arquivos de acordo com sua origem, destino, assunto, enviar respostas
automáticas, listas de discussão, envio de arquivos através de requisição, etc.
Veja <xref linkend="inter-procmail"/> para detalhes.
</para>
<para>
Para mais detalhes sobre outras opções específicas de outros protocolos,
checagem de mensagens, criptografia, etc, veja a página de manual do
<command>fetchmail</command>.
</para>

<section xml:id="inter-procmail"><info><title>Processamento de mensagens através do procmail</title></info>
<para>
O processamento de mensagens pode ser usado para inúmeras finalidades, dentre
elas a mais comum é separar uma mensagem em arquivos/diretórios de acordo com
sua origem, prioridade, assuntos, destinatário, conteúdo, etc., programar
auto-respostas, programa de férias, servidor de arquivos, listas de discussão,
etc.
</para>
<para>
O <command>procmail</command> é um programa que reúne estas funções e permitem
muito mais, dependendo da habilidades e conhecimento das ferramentas
<command>GNU/Linux</command> para saber integra-las corretamente.  Toda a
operação do <command>procmail</command> é controlada pelo arquivo
<filename>/etc/procmailrc</filename> e <filename>~/.procmailrc</filename>.
Abaixo um modelo do arquivo <filename>~/.procmailrc</filename> usado para
enviar todas as mensagens contendo a palavra <literal>GNU/Linux</literal> no
assunto para o arquivo <filename>mensagens-linux</filename>:
</para>
<screen>
PATH=/usr/bin:/bin:/usr/local/bin:
MAILDIR=$HOME/Mail
DEFAULT=$MAILDIR/mbox
LOGFILE=$MAILDIR/log

:0: 
* ^Subject:.*Linux
mensagens-linux
</screen>
<para>
A variável de ambiente <filename>MAILDIR</filename> especifica o diretório que
serão armazenadas as mensagens e logs das operações do
<command>procmail</command>.  A variável <filename>DEFAULT</filename>
especifica a caixa de correio padrão onde todas as mensagens que não se
encaixam nas descrições do filtro do <filename>procmailrc</filename> serão
enviadas.  A variável <filename>LOGFILE</filename> especifica o arquivo que
registrará todas as operações realizadas durante o processamento de mensagens
do <command>procmail</command>.
</para>
<para>
O arquivo <filename>mensagens-linux</filename> é criado dentro do diretório
especificado por <filename>MAILDIR</filename>.
</para>
<para>
Para que o <command>procmail</command> entre em ação toda vez que as mensagens
forem baixadas via <command>fetchmail</command>, é preciso modificar o arquivo
<filename>.fechmailrc</filename> e incluir a linha <literal>mda
/usr/bin/procmail -d %T</literal> no final do arquivo e retirar as linhas
<literal>is [usuáriolocal] here</literal> para que o processamento das
mensagens seja feita pelo MDA local (neste caso, o
<command>procmail</command>).
</para>
<para>
Se quiser que o <command>procmail</command> seja executado pelo MDA local,
basta criar um arquivo <filename>~/.forward</filename> no diretório do usuário
e incluir a linha <literal>exec /usr/bin/procmail</literal> (note que em
algumas implementações do <command>exim</command>, o
<command>procmail</command> é executado automaticamente caso um arquivo
<filename>~/.procmailrc</filename> seja encontrado, caso contrário será
necessário adicionar a linha "/usr/bin/procmail" ao arquivo
<filename>~/.forward</filename> (somente <command>exim</command>).
</para>
<para>
Para mais detalhes, veja a página de manual do <command>procmail</command>,
<command>procmailrc</command> e HOWTOs relacionados com e-mails no
<command>GNU/Linux</command>.
</para>
</section>

</section>

</chapter>