<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->
<chapter userlevel='inter;avanc' xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="rede"><info><title>Rede</title></info>
<para>
Este capítulo descreve o que é uma rede, os principais dispositivos de rede no
<command>GNU/Linux</command>, a identificação de cada um, como configurar os
dispositivos, escolha de endereços IP, roteamento.
</para>
<para>
Parte deste capítulo, uns 70% pelo menos, é baseado no documento NET3-4-HOWTO.
(seria perda de tempo reescrever este assunto pois existe um material desta
qualidade já disponível).
</para>

<section xml:id="rede-oque"><info><title>O que é uma rede</title></info>
<para>
Rede é a conexão de duas ou mais máquinas com o objetivo de compartilhar
recursos entre uma máquina e outra.  Os recursos podem ser:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Compartilhamento do conteúdo de seu disco rígido (ou parte dele) com outros
usuários.  Os outros usuários poderão acessar o disco como se estivesse
instalado na própria máquina).  Também chamado de servidor de arquivos.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Compartilhamento de uma impressora com outros usuários.  Os outros usuários
poderão enviar seus trabalhos para uma impressora da rede.  Também chamado de
servidor de impressão.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Compartilhamento de acesso a Internet.  Outros usuários poderão navegar na
Internet, pegar seus e-mails, ler noticias, bate-papo no IRC, ICQ através do
servidor de acesso Internet.  Também chamado de servidor Proxy.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Servidor de Internet/Intranet.  Outros usuários poderão navegar nas páginas
Internet localizadas em seu computador, pegar e-mails, usar um servidor de IRC
para chat na rede, servidor de ICQ, etc
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Com os ítens acima funcionando é possível criar permissões de acesso da rede,
definindo quem terá ou não permissão para acessar cada compartilhamento ou
serviço existente na máquina (www, ftp, irc, icq, etc), e registrando/avisando
sobre eventuais tentativas de violar a segurança do sistema, firewalls, pontes,
etc.
</para>
<para>
Entre outras ilimitadas possibilidades que dependem do conhecimento do
indivíduo no ambiente <command>GNU/Linux</command>, já que ele permite muita
flexibilidade para fazer qualquer coisa funcionar em rede.
</para>
<para>
A comunicação entre computadores em uma rede é feita através do
<emphasis>Protocolo de Rede</emphasis>.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-protocolo"><info><title>Protocolo de Rede</title></info>
<para>
O protocolo de rede é a linguagem usada para a comunicação entre um computador
e outro.  Existem vários tipos de protocolos usados para a comunicação de
dados, alguns são projetados para pequenas redes (como é o caso do NetBios)
outros para redes mundiais (TCP/IP que possui características de roteamento).
</para>
<para>
Dentre os protocolos, o que mais se destaca atualmente é o TCP/IP devido ao seu
projeto, velocidade e capacidade de roteamento.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-ip"><info><title>Endereço IP</title></info>
<para>
O <emphasis>endereço IP</emphasis> são números que identificam seu computador
em uma rede.  Inicialmente você pode imaginar o IP como um número de telefone.
O IP é compostos por quatro bytes e a convenção de escrita dos números é
chamada de "notação decimal pontuada".  Por convenção, cada interface (placa
usada p/ rede) do computador ou roteador tem um endereço IP.  Também é
permitido que o mesmo endereço IP seja usado em mais de uma interface de uma
mesma máquina mas normalmente cada interface tem seu próprio endereço IP.
</para>
<para>
As Redes do Protocolo Internet são seqüências contínuas de endereços IP's.
Todos os endereços dentro da rede tem um número de dígitos dentro dos endereços
em comum.  A porção dos endereços que são comuns entre todos os endereços de
uma rede são chamados de <emphasis>porção da rede</emphasis>.  Os dígitos
restantes são chamados de <emphasis>porção dos hosts</emphasis>.  O número de
bits que são compartilhados por todos os endereços dentro da rede são chamados
de <emphasis>netmask</emphasis> (máscara da rede) e o papel da
<emphasis>netmask</emphasis> é determinar quais endereços pertencem ou não a
rede.  Por exemplo, considere o seguinte:
</para>
<screen>
-----------------  ---------------
Endereço do Host   192.168.110.23
Máscara da Rede    255.255.255.0
Porção da Rede     192.168.110.
Porção do Host                .23
-----------------  ---------------
Endereço da Rede   192.168.110.0
Endereço Broadcast 192.168.110.255
-----------------  ---------------
</screen>
<para>
Qualquer endereço que é finalizado em zero em sua <emphasis>netmask</emphasis>,
revelará o <emphasis>endereço da rede</emphasis> que pertence.  O endereço e
rede é então sempre o menor endereço numérico dentro da escalas de endereços da
rede e sempre possui a <emphasis>porção host</emphasis> dos endereços
codificada como zeros.
</para>
<para>
O endereço de <emphasis>broadcast</emphasis> é um endereço especial que cada
computador em uma rede "escuta" em adição a seu próprio endereço.  Este é um
endereço onde os datagramas enviados são recebidos por todos os computadores da
rede.  Certos tipos de dados como informações de roteamento e mensagens de
alerta são transmitidos para o endereço <emphasis>broadcast</emphasis>, assim
todo computador na rede pode recebe-las simultaneamente.
</para>
<para>
Existe dois padrões normalmente usados para especificar o endereço de
<emphasis>broadcast</emphasis>.  O mais amplamente aceito é para usar o
endereço <literal>mais alto</literal> da rede como endereço broadcast.  No
exemplo acima este seria 192.168.110.255.  Por algumas razões outros sites tem
adotado a convenção de usar o <literal>endereço de rede</literal> como o
endereço broadcast.  Na prática não importa muito se usar este endereço, mas
você deve ter certeza que todo computador na rede esteja configurado para
escutar o mesmo <emphasis>endereço broadcast</emphasis>.
</para>

<section xml:id="rede-ip-classes"><info><title>Classes de Rede IP</title></info>
<para>
Por razões administrativas após algum pouco tempo no desenvolvimento do
protocolo IP alguns grupos arbitrários de endereços foram formados em redes e
estas redes foram agrupadas no que foram chamadas de
<emphasis>classes</emphasis>.  Estas classes armazenam um tamanho padrão de
redes que podem ser usadas.  As faixas alocadas são:
</para>
<screen>
+--------------------------------------------------------+
| Classe  | Máscara de    | Endereço da Rede             |
|         | Rede          |                              |
+--------------------------------------------------------+
|    A    | 255.0.0.0     | 0.0.0.0    - 127.255.255.255 |
|    B    | 255.255.0.0   | 128.0.0.0  - 191.255.255.255 |
|    C    | 255.255.255.0 | 192.0.0.0  - 223.255.255.255 |
|Multicast| 240.0.0.0     | 224.0.0.0  - 239.255.255.255 |
+--------------------------------------------------------+
</screen>
<para>
O tipo de endereço que você deve utilizar depende exatamente do que estiver
fazendo.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-ip-masks"><info><title>Referência rápida de máscara de redes</title></info>
<para>
A tabela abaixo faz referência as máscaras de rede mais comuns e a quantidade
de máquinas máximas que ela atinge.  Note que a especificação da máscara tem
influência direta na classe de rede usada:
</para>
<screen>
Máscara  Máscara                 Número 
(Forma   (Forma                  Máximo de 
octal)   32 bits)                Máquinas

Classe A:
/8       /255.0.0.0              16,777,215

Classe B:
/16      /255.255.0.0            65,535
/17      /255.255.128.0          32,767
/18      /255.255.192.0          16,383
/19      /255.255.224.0          8,191
/20      /255.255.240.0          4,095
/21      /255.255.248.0          2,047
/22      /255.255.252.0          1,023
/23      /255.255.254.0          511

Classe C
/24      /255.255.255.0          255
/25      /255.255.255.128        127
/26      /255.255.255.192        63
/27      /255.255.255.224        31
/28      /255.255.255.240        15
/29      /255.255.255.248        7
/30      /255.255.255.252        3
/32      /255.255.255.255        1
</screen>
<para>
Qualquer outra máscara fora desta tabela (principalmente para a classe A),
deverá ser redimensionada com uma calculadora de IP para chegar a um número
aproximado de redes/máquinas aproximados que deseja.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-ip-nova"><info><title>Para instalar uma máquina usando o Linux em uma rede existente</title></info>
<para>
Se você quiser instalar uma máquina <command>GNU/Linux</command> em uma rede
TCP/IP existente então você deve contactar qualquer um dos administradores da
sua rede e perguntar o seguinte:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Endereço IP de sua máquina
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Endereço IP da rede
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Endereço IP de broadcast
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Máscara da Rede IP
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Endereço do Roteador
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Endereço do Servidor de Nomes (DNS)
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Você deve então configurar seu dispositivo de rede <command>GNU/Linux</command>
com estes detalhes.  Você não pode simplesmente escolhe-los e esperar que sua
configuração funcione.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-ip-privada"><info><title>Endereços reservados para uso em uma rede Privada</title></info>
<para>
Se você estiver construindo uma rede privada que nunca será conectada a
Internet, então você pode escolher qualquer endereço que quiser.  No entanto,
para sua segurança e padronização, existem alguns endereços IP's que foram
reservados especificamente para este propósito.  Eles estão especificados no
RFC1597 e são os seguintes:
</para>
<screen>
+---------------------------------------------------------+
|       ENDEREÇOS RESERVADOS PARA REDES PRIVADAS          |
+---------------------------------------------------------+
| Classe  | Máscara de    | Endereço da Rede              |
| de Rede | Rede          |                               |
+---------+---------------+-------------------------------+
|    A    | 255.0.0.0     | 10.0.0.0    - 10.255.255.255  |
|    B    | 255.255.0.0   | 172.16.0.0  - 172.31.255.255  |
|    C    | 255.255.255.0 | 192.168.0.0 - 192.168.255.255 |
+---------------------------------------------------------+
</screen>
<para>
Você deve decidir primeiro qual será a largura de sua rede e então escolher a
classe de rede que será usada.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="rede-interfaces"><info><title>Interface de rede</title></info>
<para>
As interfaces de rede no <command>GNU/Linux</command> estão localizadas no
diretório <filename>/dev</filename> e a maioria é criada dinamicamente pelos
softwares quando são requisitadas.  Este é o caso das interfaces
<literal>ppp</literal> e <literal>plip</literal> que são criadas dinamicamente
pelos softwares.
</para>
<para>
Abaixo a identificação de algumas interfaces de rede no Linux (a
<literal>?</literal> significa um número que identifica as interfaces
seqüencialmente, iniciando em 0):
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<filename>eth?</filename> - Placa de rede Ethernet e WaveLan.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>ppp?</filename> - Interface de rede PPP (protocolo ponto a ponto).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>slip?</filename> - Interface de rede serial
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>eql</filename> - Balanceador de tráfego para múltiplas linhas
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>plip?</filename> - Interface de porta paralela
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>arc?e, arc?s</filename> - Interfaces Arcnet
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>sl?, ax?</filename> - Interfaces de rede AX25 (respectivamente para
kernels 2.0.xx e 2.2.xx.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>fddi?</filename> - Interfaces de rede FDDI.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>dlci??, sdla?</filename> - Interfaces Frame Relay, respectivamente
para para dispositivos de encapsulamento DLCI e FRAD.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>nr?</filename> - Interface Net Rom
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>rs?</filename> - Interfaces Rose
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>st?</filename> - Interfaces Strip (Starmode Radio IP)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>tr?</filename> - Token Ring
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Para maiores detalhes sobre as interfaces acima, consulte o documento
<emphasis>NET3-4-HOWTO</emphasis>.
</para>

<section xml:id="rede-interfaces-lo"><info><title>A interface loopback</title></info>
<para>
A interface <emphasis>loopback</emphasis> é um tipo especial de interface que
permite fazer conexões com você mesmo.  Todos os computadores que usam o
protocolo TCP/IP utilizam esta interface e existem várias razões porque precisa
fazer isto, por exemplo, você pode testar vários programas de rede sem
interferir com ninguém em sua rede.  Por convenção, o endereço IP 127.0.0.1 foi
escolhido especificamente para a loopback, assim se abrir uma conexão telnet
para 127.0.0.1, abrirá uma conexão para o próprio computador local.
</para>
<para>
A configuração da interface loopback é simples e você deve ter certeza que fez
isto (mas note que esta tarefa é normalmente feita pelos scripts padrões de
inicialização existentes em sua distribuição).
</para>
<screen>
ifconfig lo 127.0.0.1
</screen>
<para>
Caso a interface loopback não esteja configurada, você poderá ter problemas
quando tentar qualquer tipo de conexão com as interfaces locais, tendo
problemas até mesmo com o comando <command>ping</command>.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-interfaces-c"><info><title>Atribuindo um endereço de rede a uma interface (ifconfig)</title></info>
<para>
Após configurada fisicamente, a interface precisa receber um endereço IP para
ser identificada na rede e se comunicar com outros computadores, além de outros
parâmetros como o endereço de <emphasis>broadcast</emphasis> e a
<emphasis>máscara de rede</emphasis>.  O comando usado para fazer isso é o
<command>ifconfig</command> (interface configure).
</para>
<para>
Para configurar a interface de rede Ethernet (<filename>eth0</filename>) com o
endereço 192.168.1.1, máscara de rede 255.255.255.0, podemos usar o comando:
</para>
<screen>
ifconfig eth0 192.168.1.1 netmask 255.255.255.0 up
</screen>
<para>
O comando acima ativa a interface de rede.  A palavra <literal>up</literal>
pode ser omitida, pois a ativação da interface de rede é o padrão.  Para
desativar a mesma interface de rede, basta usar usar o comando:
</para>
<screen>
ifconfig eth0 down
</screen>
<para>
Digitando <literal>ifconfig</literal> são mostradas todas as interfaces ativas
no momento, pacotes enviados, recebidos e colisões de datagramas.  Para mostrar
a configuração somente da interface eth0, use o comando: <literal>ifconfig
eth0</literal> Em sistemas <command>Debian</command>, o arquivo correto para
especificar os dados das interfaces é o
<filename>/etc/network/interfaces</filename> (veja <xref linkend="etc-network-interfaces"/>).
</para>
<para>
Para mais detalhes, veja a página de manual do <command>ifconfig</command> ou o
<emphasis>NET3-4-HOWTO</emphasis>.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="rede-rota"><info><title>Roteamento</title></info>
<para>
Roteamento é quando uma máquina com múltiplas conexões de rede decide onde
entregar os pacotes IP que recebeu, para que cheguem ao seu destino.
</para>
<para>
Pode ser útil ilustrar isto com um exemplo.  Imagine um simples roteador de
escritório, ele pode ter um link intermitente com a Internet, um número de
segmentos ethernet alimentando as estações de trabalho e outro link PPP
intermitente fora de outro escritório.  Quando o roteador recebe um datagrama
de qualquer de suas conexões de rede, o mecanismo que usa determina qual a
próxima interface deve enviar o datagrama.  Computadores simples também
precisam rotear, todos os computadores na Internet tem dois dispositivos de
rede, um é a interface <emphasis>loopback</emphasis> (explicada acima) o outro
é um usado para falar com o resto da rede, talvez uma ethernet, talvez uma
interface serial PPP ou SLIP.
</para>
<para>
OK, viu como o roteamento funciona?  cada computador mantém uma lista de regras
especiais de roteamento, chamada <emphasis>tabela de roteamento</emphasis>.
Esta tabela contém colunas que tipicamente contém no mínimo três campos, o
primeiro é o <emphasis>endereço de destino</emphasis>, o segundo é o
<emphasis>nome da interface</emphasis> que o datagrama deve ser roteado e o
terceiro é opcionalmente o <emphasis>endereço IP</emphasis> da outra máquina
que levará o datagrama em seu próximo passo através da rede.  No
<command>GNU/Linux</command> você pode ver a tabela de roteamento usando um dos
seguintes comandos:
</para>
<screen>
cat /proc/net/route
route -n
netstat -r
</screen>
<para>
O processo de roteamento é muito simples: um datagrama (pacote IP) é recebido,
o endereço de destino (para quem ele é) é examinado e comparado com cada item
da tabela de roteamento.  O item que mais corresponder com o endereço é
selecionado e o datagrama é direcionado a interface especificada.
</para>
<para>
Se o campo <emphasis>gateway</emphasis> estiver preenchido, então o datagrama é
direcionado para aquele computador pela interface especificada, caso contrário
o endereço de destino é assumido sendo uma rede suportada pela interface.
</para>

<section xml:id="rede-rota-c"><info><title>Configurando uma rota no Linux</title></info>
<para>
A configuração da rota é feita através da ferramenta <command>route</command>.
Para adicionar uma rota para a rede 192.168.1.0 acessível através da interface
eth0 basta digitar o comando:
</para>
<screen>
route add -net 192.168.1.0 eth0
</screen>
<para>
Para apagar a rota acima da <emphasis>tabela de roteamento</emphasis>, basta
substituir a palavra <literal>add</literal> por <literal>del</literal>.  A
palavra <literal>net</literal> quer dizer que 192.168.1.0 é um endereço de rede
(lembra-se das explicações em <xref linkend="rede-ip"/>?)) para especificar uma
máquina de destino, basta usar a palavra <literal>-host</literal>.  Endereços
de máquina de destino são muito usadas em conexões de rede apenas entre dois
pontos (como ppp, plip, slip).  Por padrão, a interface é especificada como
último argumento.  Caso a interface precise especifica-la em outro lugar, ela
deverá ser precedida da opção <literal>-dev</literal>.
</para>
<para>
Para adicionar uma rota padrão para um endereço que não se encontre na tabela
de roteamento, utiliza-se o <emphasis>gateway padrão da rede</emphasis>.
Através do gateway padrão é possível especificar um computador (normalmente
outro gateway) que os pacotes de rede serão enviados caso o endereço não
confira com os da tabela de roteamento.  Para especificar o computador
192.168.1.1 como <emphasis>gateway padrão</emphasis> usamos:
</para>
<screen>
route add default gw 192.168.1.1 eth0
</screen>
<para>
O <emphasis>gateway padrão</emphasis> pode ser visualizado através do comando
<literal>route -n</literal> e verificando o campo <literal>gateway</literal>.
A opção <literal>gw</literal> acima, especifica que o próximo argumento é um
endereço IP (de uma rede já acessível através das tabelas de roteamento).
</para>
<para>
O computador <emphasis>gateway</emphasis> está conectado a duas ou mais redes
ao mesmo tempo.  Quando seus dados precisam ser enviados para computadores fora
da rede, eles são enviados através do computador <emphasis>gateway</emphasis> e
o <emphasis>gateway</emphasis> os encaminham ao endereço de destino.  Desta
forma, a resposta do servidor também é enviada através do
<emphasis>gateway</emphasis> para seu computador (é o caso de uma típica
conexão com a Internet).
</para>
<para>
A nossa configuração ficaria assim:
</para>
<screen>
route add -net 192.168.1.0 eth0
route add default gw 192.168.1.1 eth0
</screen>
<para>
Para mais detalhes, veja a página de manual do <command>route</command> ou o
<emphasis>NET3-4-HOWTO</emphasis>.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="rede-dns"><info><title>Resolvedor de nomes (DNS)</title></info>
<para>
<emphasis>DNS</emphasis> significa Domain Name System (sistema de nomes de
domínio).  O <emphasis>DNS</emphasis> converte os nomes de máquinas para
endereços IPs que todas as máquinas da Internet possuem.  Ele faz o mapeamento
do nome para o endereço e do endereço para o nome e algumas outras coisas.  Um
mapeamento é simplesmente uma associação entre duas coisas, neste caso um nome
de computador, como www.cipsga.org.br, e o endereço IP desta máquina (ou
endereços) como 200.245.157.9.
</para>
<para>
O <emphasis>DNS</emphasis> foi criado com o objetivo de tornar as coisas mais
fáceis para o usuário, permitindo assim, a identificação de computadores na
Internet ou redes locais através de nomes (é como se tivéssemos apenas que
decorar o nome da pessoa ao invés de um número de telefone).  A parte
responsável por traduzir os nomes como <literal>www.nome.com.br</literal> em um
endereço IP é chamada de <emphasis>resolvedor de nomes</emphasis>.
</para>
<para>
O <emphasis>resolvedor de nomes</emphasis> pode ser um banco de dados local
(controlador por um arquivo ou programa) que converte automaticamente os nomes
em endereços IP ou através de <emphasis>servidores DNS</emphasis> que fazem a
busca em um banco de dados na Internet e retornam o endereço IP do computador
desejado.  Um servidor DNS mais difundido na Internet é o
<command>bind</command>.
</para>
<para>
Através do DNS é necessário apenas decorar o endereço sem precisar se preocupar
com o endereço IP (alguns usuários simplesmente não sabem que isto existe...).
Se desejar mais detalhes sobre <emphasis>DNS</emphasis>, veja o documento
DNS-HOWTO.
</para>

<section xml:id="rede-dns-oque"><info><title>O que é um nome?</title></info>
<para>
Você deve estar acostumado com o uso dos nomes de computadores na Internet, mas
pode não entender como eles são organizados.  Os nomes de domínio na Internet
são uma estrutura hierárquica, ou seja, eles tem uma estrutura semelhante aos
diretórios de seu sistema.
</para>
<para>
Um <emphasis>domínio</emphasis> é uma família ou grupo de nomes.  Um domínio
pode ser colocado em um <emphasis>sub-domínio</emphasis>.  Um <emphasis>domínio
principal</emphasis> é um domínio que não é um sub-domínio.  Os domínios
principais são especificados na RFC-920.  Alguns exemplos de domínios
principais comuns são:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>COM</literal> - Organizações Comerciais
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>EDU</literal> - Organizações Educacionais
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>GOV</literal> - Organizações Governamentais
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>MIL</literal> - Organizações Militares
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>ORG</literal> - Outras Organizações
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>NET</literal> - Organizações relacionadas com a Internet
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>Identificador do País</literal> - São duas letras que representam um
país em particular.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Cada um dos domínios principais tem sub-domínios.  Os domínios principais
baseados no nome do país são freqüentemente divididos em sub-domínios baseado
nos domínios <literal>.com</literal>, <literal>.edu</literal>,
<literal>.gov</literal>, <literal>.mil</literal> e <literal>.org</literal>.
Assim, por exemplo, você pode finaliza-lo com: <literal>com.au</literal> e
<literal>gov.au</literal> para organizações comerciais e governamentais na
Austrália; note que isto não é uma regra geral, as organizações de domínio
atuais dependem da autoridade na escolha de nomes de cada domínio.  Quando o
endereço não especifica o domínio principal, como o endereço
<literal>www.unicamp.br</literal>, isto quer dizer que é uma organização
acadêmica.
</para>
<para>
O próximo nível da divisão representa o nome da organização.  Subdomínios
futuros variam em natureza, freqüentemente o próximo nível do sub-domínio é
baseado na estrutura departamental da organização mas ela pode ser baseada em
qualquer critério considerado razoável e significantes pelos administradores de
rede para a organização.
</para>
<para>
A porção mais a esquerda do nome é sempre o nome único da máquina chamado
<emphasis>hostname</emphasis>, a porção do nome a direita do hostname é chamado
<emphasis>nome de domínio</emphasis> e o nome completo é chamado <emphasis>nome
do domínio completamente qualificado</emphasis> (<emphasis>Fully Qualified
Domain Name</emphasis>).
</para>
<para>
Usando o computador <literal>www.debian.org.br</literal> como exemplo:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>br</literal> - País onde o computador se encontra
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>org</literal> - Domínio principal
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>debian</literal> - Nome de Domínio
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>www</literal> - Nome do computador
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A localização do computador <literal>www.debian.org.br</literal> através de
servidores DNS na Internet obedece exatamente a seqüência de procura acima.  Os
administradores do domínio <literal>debian.org.br</literal> podem cadastrar
quantos sub-domínios e computadores quiserem (como
<literal>www.non-us.debian.org.br</literal> ou
<literal>cvs.debian.org.br</literal>).
</para>
</section>

<section xml:id="rede-dns-a"><info><title>Arquivos de configuração usados na resolução de nomes</title></info>
<para>
Abaixo a descrição dos arquivos usados no processo de resolver um nome no
sistema <command>GNU/Linux</command>.
</para>
<section xml:id="rede-dns-a-resolv"><info><title>/etc/resolv.conf</title></info>
<para>
O <filename>/etc/resolv.conf</filename> é o arquivo de configuração principal
do código do resolvedor de nomes.  Seu formato é um arquivo texto simples com
um parâmetro por linha e o endereço de servidores DNS externos são
especificados nele.  Existem três palavras chaves normalmente usadas que são:
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>domain</term>
<listitem>
<para>
Especifica o nome do domínio local.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>search</term>
<listitem>
<para>
Especifica uma lista de nomes de domínio alternativos ao procurar por um
computador, separados por espaços.  A linha search pode conter no máximo 6
domínios ou 256 caracteres.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>nameserver</term>
<listitem>
<para>
Especifica o endereço IP de um servidor de nomes de domínio para resolução de
nomes.  Pode ser usado várias vezes.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<para>
Como exemplo, o <filename>/etc/resolv.conf</filename> se parece com isto:
</para>
<screen>
domain maths.wu.edu.au
search maths.wu.edu.au wu.edu.au
nameserver 192.168.10.1
nameserver 192.168.12.1
</screen>
<para>
Este exemplo especifica que o nome de domínio a adicionar ao nome não
qualificado (i.e.  hostnames sem o domínio) é
<literal>maths.wu.edu.au</literal> e que se o computador não for encontrado
naquele domínio então a procura segue para o domínio
<literal>wu.edu.au</literal> diretamente.  Duas linhas de nomes de servidores
foram especificadas, cada uma pode ser chamada pelo código resolvedor de nomes
para resolver o nome.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-dns-a-hostconf"><info><title>/etc/host.conf</title></info>
<para>
O arquivo <filename>/etc/host.conf</filename> é o local onde é possível
configurar alguns ítens que gerenciam o código do resolvedor de nomes.  O
formato deste arquivo é descrito em detalhes na página de manual resolv+.  Em
quase todas as situações, o exemplo seguinte funcionará:
</para>
<screen>
order hosts,bind
multi on
</screen>
<para>
Este arquivo de configuração diz ao resolvedor de nomes para checar o arquivo
<filename>/etc/hosts</filename> (parâmetro <literal>hosts</literal>) antes de
tentar verificar um <emphasis>servidor de nomes</emphasis> (parâmetro
<literal>bind</literal>) e retornar um endereço IP válido para o computador
procurado e <emphasis>multi on</emphasis> retornará todos os endereços IP
resolvidos no arquivo <filename>/etc/hosts</filename> ao invés do primeiro.
</para>
<para>
Os seguintes parâmetros podem ser adicionados para evitar ataques de IP
spoofing:
</para>
<screen>
nospoof on
spoofalert on
</screen>
<para>
O parâmetro <emphasis>nospoof on</emphasis> ativa a resolução reversa do nome
da biblioteca resolv (para checar se o endereço pertence realmente àquele nome)
e o <emphasis>spoofalert on</emphasis> registra falhas desta operação no
<command>syslog</command>.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-dns-a-hosts"><info><title>/etc/hosts</title></info>
<para>
O arquivo <filename>/etc/hosts</filename> faz o relacionamento entre um nome de
computador e endereço IP local.  Recomendado para IPs constantemente acessados
e para colocação de endereços de virtual hosts (quando deseja referir pelo nome
ao invés de IP).  A inclusão de um computador neste arquivo dispenda a consulta
de um servidor de nomes para obter um endereço IP, sendo muito útil para
máquinas que são acessadas frequentemente.  A desvantagem de fazer isto é que
você mesmo precisará manter este arquivo atualizado e se o endereço IP de algum
computador for modificado, esta alteração deverá ser feita em cada um dos
arquivos <filename>hosts</filename> das máquinas da rede.  Em um sistema bem
gerenciado, os únicos endereços de computadores que aparecerão neste arquivo
serão da interface loopback e os nomes de computadores.
</para>
<screen>
# /etc/hosts
127.0.0.1      localhost loopback
192.168.0.1    maquina.dominio.com.br
</screen>
<para>
Você pode especificar mais que um nome de computador por linha como demonstrada
pela primeira linha, a que identifica a interface loopback.  Certifique-se de
que a entrada do nome de domínio neste arquivo aponta para a interface de rede
e não para a interface loopback, ou terá problema com o comportamento de alguns
serviços.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Caso encontre problemas de lentidão
para resolver nomes e até para executar os aplicativos (como o
<command>mc</command>, etc), verifique se existem erros neste arquivo de
configuração.
</para>
<para>
Estes sintomas se confundem com erros de memória ou outro erro qualquer de
configuração de hardware, e somem quando a interface de rede é desativada (a
com o IP não loopback).  Isto é causados somente pela má configuração do
arquivo <filename>/etc/hosts</filename>.  O bom funcionamento do
<command>Unix</command> depende da boa atenção do administrador de sistemas
para configurar os detalhes de seu servidor.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-dns-a-networks"><info><title>/etc/networks</title></info>
<para>
O arquivo <filename>/etc/networks</filename> tem uma função similar ao arquivo
<filename>/etc/hosts</filename>.  Ele contém um banco de dados simples de nomes
de redes contra endereços de redes.  Seu formato se difere por dois campos por
linha e seus campos são identificados como:
</para>
<screen>
 Nome_da_Rede      Endereço_da_Rede
</screen>
<para>
Abaixo um exemplo de como se parece este arquivo:
</para>
<screen>
loopnet    127.0.0.0
localnet   192.168.1.0
amprnet    44.0.0.0
</screen>
<para>
Quando usar comandos como <literal>route</literal>, se um destino é uma rede e
esta rede se encontra no arquivo <filename>/etc/networks</filename>, então o
comando <literal>route</literal> mostrará o <emphasis>nome da rede</emphasis>
ao invés de seu endereço.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="rede-dns-servdns"><info><title>Executando um servidor de nomes</title></info>
<para>
Se você planeja executar um servidor de nomes, você pode fazer isto facilmente.
Por favor veja o documento <literal>DNS-HOWTO</literal> e quaisquer documentos
incluídos em sua versão do BIND (Berkeley Internet Name Domain).
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="rede-servicos"><info><title>Serviços de Rede</title></info>
<para>
<emphasis>Serviços de rede</emphasis> é o que está disponível para ser acessado
pelo usuário.  No TCP/IP, cada serviço é associado a um número chamado
<emphasis>porta</emphasis> que é onde o servidor espera pelas conexões dos
computadores clientes.  Uma porta de rede pode se referenciada tanto pelo
número como pelo nome do serviço.
</para>
<para>
Abaixo, alguns exemplos de portas padrões usadas em serviços TCP/IP:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>21</literal> - FTP (transferência de arquivos)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>23</literal> - Telnet (terminal virtual remoto)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>25</literal> - Smtp (envio de e-mails)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>53</literal> - DNS (resolvedor de nomes)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>79</literal> - Finger (detalhes sobre usuários do sistema)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>80</literal> - http (protocolo www - transferência de páginas
Internet)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>110</literal> - Pop-3 (recebimento de mensagens)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>119</literal> - NNTP (usado por programas de noticias)
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
O arquivo padrão responsável pelo mapeamento do nome dos serviços e das portas
mais utilizadas é o <filename>/etc/services</filename> (para detalhes sobre o
seu formato, veja a <xref linkend="rede-outros-services"/>).
</para>

<section xml:id="rede-servicos-daemon"><info><title>Serviços iniciados como Daemons de rede</title></info>
<para>
Serviços de rede iniciados como <emphasis>daemons</emphasis> ficam residente o
tempo todo na memória <literal>esperando</literal> que alguém se conecte
(também chamado de <emphasis>modo standalone</emphasis>).  Um exemplo de
<emphasis>daemon</emphasis> é o servidor proxy <command>squid</command> e o
servidor web <command>Apache</command> operando no modo
<emphasis>daemon</emphasis>.
</para>
<para>
Alguns programas servidores oferecem a opção de serem executados como
<emphasis>daemons</emphasis> ou através do <emphasis>inetd</emphasis>.  É
recomendável escolher <emphasis>daemon</emphasis> se o serviço for solicitado
freqüentemente (como é o caso dos servidores web ou proxy).
</para>
<para>
Para verificar se um programa está rodando como <emphasis>daemon</emphasis>,
basta digitar <literal>ps ax</literal> e procurar o nome do programa, em caso
positivo ele é um <emphasis>daemon</emphasis>.
</para>
<para>
Normalmente os programas que são iniciados como daemons possuem seus próprios
recursos de segurança/autenticação para decidir quem tem ou não permissão de se
conectar.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-servicos-inetd"><info><title>Serviços iniciados através do inetd</title></info>
<para>
Serviços iniciados pelo <emphasis>inetd</emphasis> são carregados para a
memória somente quando são solicitados.  O controle de quais serviços podem ser
carregados e seus parâmetros, são feitos através do arquivo
<filename>/etc/inetd.conf</filename>.
</para>
<para>
Um <emphasis>daemon</emphasis> chamado <literal>inetd</literal> lê as
configurações deste arquivo e permanece residente na memória, esperando pela
conexão dos clientes.  Quando uma conexão é solicitada, o daemon
<emphasis>inetd</emphasis> verifica as permissões de acesso nos arquivos
<filename>/etc/hosts.allow</filename> e <filename>/etc/hosts.deny</filename> e
carrega o programa servidor correspondente no arquivo
<filename>/etc/inetd.conf</filename>.  Um arquivo também importante neste
processo é o <filename>/etc/services</filename> que faz o mapeamento das portas
e nomes dos serviços.
</para>
<para>
Alguns programas servidores oferecem a opção de serem executados como
<emphasis>daemons</emphasis> ou através do <emphasis>inetd</emphasis>.  É
recomendável escolher <emphasis>inetd</emphasis> se o serviço não for
solicitado freqüentemente (como é o caso de servidores <literal>ftp</literal>,
<literal>telnet</literal>, <literal>talk</literal>, etc).
</para>

<section xml:id="rede-servicos-inetd-c"><info><title>/etc/inetd.conf</title></info>
<para>
O arquivo <filename>/etc/inetd.conf</filename> é um arquivo de configuração
para o daemon servidor <emphasis>inetd</emphasis>.  Sua função é dizer ao
<command>inetd</command> o que fazer quando receber uma requisição de conexão
para um serviço em particular.  Para cada serviço que deseja aceitar conexões,
você precisa dizer ao <emphasis>inetd</emphasis> qual daemon servidor executar
e como executa-lo.
</para>
<para>
Seu formato é também muito simples.  É um arquivo texto com cada linha
descrevendo um serviço que deseja oferecer.  Qualquer texto em uma linha
seguindo uma "#" é ignorada e considerada um comentário.  Cada linha contém
sete campos separados por qualquer número de espaços em branco (tab ou
espaços).  O formato geral é o seguinte:
</para>
<screen>
serviço  tipo_soquete  proto  opções.num  usuário  caminho_serv. opções_serv.
</screen>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>serviço</term>
<listitem>
<para>
É o serviço relevante a este arquivo de configuração pego do arquivo
<filename>/etc/services</filename>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>tipo_soquete</term>
<listitem>
<para>
Este campo descreve o tipo do soquete que este item utilizará, valores
permitidos são: <literal>stream</literal>, <literal>dgram</literal>,
<literal>raw</literal>, <literal>rdm</literal>, ou
<literal>seqpacket</literal>.  Isto é um pouco técnico de natureza, mas como
uma regra geral, todos os serviços baseados em <emphasis>tcp</emphasis> usam
<literal>stream</literal> e todos os protocolos baseados em
<emphasis>udp</emphasis> usam <literal>dgram</literal>.  Somente alguns tipos
de daemons especiais de servidores usam os outros valores.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>protocolo</term>
<listitem>
<para>
O protocolo é considerado válido para esta item.  Isto deve bater com um item
apropriado no arquivo <filename>/etc/services</filename> e tipicamente será tcp
ou udp.  Servidores baseados no Sun RPC (<emphasis>Remote Procedure
Call</emphasis>), utilizam rpc/tcp ou rpc/udp.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>opções</term>
<listitem>
<para>
Existem somente duas configurações para este campo.  A configuração deste campo
diz ao <emphasis>inetd</emphasis> se o programa servidor de rede libera o
soquete após ele ser iniciado e então se inetd pode iniciar outra cópia na
próxima requisição de conexão, ou se o inetd deve aguardar e assumir que
qualquer servidor já em execução pegará a nova requisição de conexão.
</para>
<para>
Este é um pequeno truque de trabalho, mas como uma regra, todos os servidores
tcp devem ter este parâmetro ajustado para <emphasis>nowait</emphasis> e a
maior parte dos servidores udp deve tê-lo ajustado para
<emphasis>wait</emphasis>.  Foi alertado que existem algumas excessões a isto,
assim deixo isto como exemplo se não estiver seguro.
</para>
<para>
O <emphasis>número</emphasis> especificado após o "."  é opcional e define a
quantidade máxima de vezes que o serviço poderá ser executado durante 1 minuto.
Se o serviço for executado mais vezes do que este valor, ele será
automaticamente desativado pelo inetd e uma mensagem será mostrada no log do
sistema avisando sobre o fato.
</para>
<para>
Para reativar o serviço interrompido, reinicie o <command>inetd</command> com:
<literal>killall -HUP inetd</literal>.  O valor padrão é <literal>40</literal>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>usuário</term>
<listitem>
<para>
Este campo descreve que conta de usuário usuário no arquivo
<filename>/etc/passwd</filename> será escolhida como <emphasis>dono</emphasis>
do daemon de rede quando este for iniciado.  Isto é muito útil se você deseja
diminuir os riscos de segurança.  Você pode ajustar o usuário de qualquer item
para o usuário <emphasis>nobody</emphasis>, assim se a segurança do servidor de
redes é quebrada, a possibilidade de problemas é minimizada.  Normalmente este
campo é ajustado para <emphasis>root</emphasis>, porque muitos servidores
requerem privilégios de usuário root para funcionarem corretamente.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>caminho_servidor</term>
<listitem>
<para>
Este campo é o caminho para o programa servidor atual que será executado.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>argumentos_servidor</term>
<listitem>
<para>
Este campo inclui o resto da linha e é opcional.  Você pode colocar neste campo
qualquer argumento da linha de comando que deseje passar para o daemon servidor
quando for iniciado.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<para>
Uma dica que pode aumentar significativamente a segurança de seu sistema é
comentar (colocar uma <literal>#</literal>no inicio da linha) os serviços que
não serão utilizados.
</para>
<para>
Abaixo um modelo de arquivo <filename>/etc/inetd.conf</filename> usado em
sistemas <command>Debian</command>:
</para>
<screen>
# /etc/inetd.conf:  veja inetd(8) para mais detalhes.
#
# Banco de Dados de configurações do servidor Internet
#
#
# Linhas iniciando com "#:LABEL:" ou "#&lt;off&gt;#" não devem 
# ser alteradas a não ser que saiba o que está fazendo!
#
#
# Os pacotes devem modificar este arquivo usando update-inetd(8)
#
# &lt;nome_serviço&gt; &lt;tipo_soquete&gt; &lt;proto&gt; &lt;opções&gt; &lt;usuário&gt; &lt;caminho_servidor&gt; &lt;args&gt;
#
#:INTERNO: Serviços internos
#echo           stream  tcp nowait  root    internal
#echo           dgram   udp wait    root    internal
#chargen        stream  tcp nowait  root    internal
#chargen        dgram   udp wait    root    internal
#discard        stream  tcp nowait  root    internal
#discard        dgram   udp wait    root    internal
#daytime        stream  tcp nowait  root    internal
#daytime        dgram   udp wait    root    internal
time		stream	tcp nowait  root    internal
#time		dgram	udp wait    root    internal

#:PADRÕES: Estes são serviços padrões.

#:BSD: Shell, login, exec e talk são protocolos BSD.
#shell          stream  tcp nowait  root     /usr/sbin/tcpd  /usr/sbin/in.rshd
#login          stream  tcp nowait  root     /usr/sbin/tcpd  /usr/sbin/in.rlogind
#exec           stream  tcp nowait  root     /usr/sbin/tcpd  /usr/sbin/in.rexecd
talk            dgram   udp wait.10    nobody.tty  /usr/sbin/tcpd  /usr/sbin/in.talkd
ntalk           dgram   udp wait.10    nobody.tty  /usr/sbin/tcpd  /usr/sbin/in.ntalkd

#:MAIL: Mail, news e serviços uucp.
smtp		stream	tcp	nowait.60	mail	/usr/sbin/exim exim -bs

#:INFO: Serviços informativos

#:BOOT: O serviço Tftp é oferecido primariamente para a inicialização. Alguns sites
# o executam somente em máquinas atuando como "servidores de inicialização".

#:RPC: Serviços baseados em RPC

#:HAM-RADIO: serviços de rádio amador

#:OTHER: Outros serviços
</screen>
</section>

</section>

</section>


<section xml:id="rede-seg"><info><title>Segurança da Rede e controle de Acesso</title></info>
<para>
Deixe-me iniciar esta seção lhe alertando que a segurança da rede em sua
máquina e ataques maliciosos são uma arte complexa.  Uma regra importante é:
"Não ofereça serviços de rede que não deseja utilizar".
</para>
<para>
Muitas distribuições vem configuradas com vários tipos de serviços que são
iniciados automaticamente.  Para melhorar, mesmo que insignificantemente, o
nível de segurança em seu sistema você deve editar se arquivo
<filename>/etc/inetd.conf</filename> e comentar (colocar uma "#") as linhas que
contém serviços que não utiliza.
</para>
<para>
Bons candidatos são serviços tais como: <literal>shell</literal>,
<literal>login</literal>, <literal>exec</literal>, <literal>uucp</literal>,
<literal>ftp</literal> e serviços de informação tais como
<literal>finger</literal>, <literal>netstat</literal> e
<literal>sysstat</literal>.
</para>
<para>
Existem todos os tipos de mecanismos de segurança e controle de acesso, eu
descreverei os mais importantes deles.
</para>

<section xml:id="rede-seg-ftpusers"><info><title>/etc/ftpusers</title></info>
<para>
O arquivo <filename>/etc/ftpusers</filename> é um mecanismo simples que lhe
permite bloquear a conexão de certos usuários via <emphasis>ftp</emphasis>.  O
arquivo <filename>/etc/ftpusers</filename> é lido pelo programa daemon ftp
(<emphasis>ftpd</emphasis>) quando um pedido de conexão é recebido.  O arquivo
é uma lista simples de usuários que não tem permissão de se conectar.  Ele se
parece com:
</para>
<screen>
# /etc/ftpusers - login de usuários bloqueados via ftp
root
uucp
bin
mail
</screen>
</section>

<section xml:id="rede-seg-securetty"><info><title>/etc/securetty</title></info>
<para>
O arquivo <filename>/etc/securetty</filename> lhe permite especificar que
dispositivos <filename>tty</filename> que o usuário <emphasis>root</emphasis>
pode se conectar.  O arquivo /etc/securetty é lido pelo programa login
(normalmente <filename>/bin/login</filename>).  Seu formato é uma lista de
dispositivos <filename>tty</filename> onde a conexão é permitida, em todos os
outros, a entrada do usuário <emphasis>root</emphasis> é bloqueada.
</para>
<screen>
# /etc/securetty - terminais que o usuário root pode se conectar
tty1
tty2
tty3
tty4
</screen>
</section>

<section xml:id="rede-seg-tcpd"><info><title>O mecanismo de controle de acessos tcpd</title></info>
<para>
O programa <command>tcpd</command> que você deve ter visto listado no mesmo
arquivo <filename>/etc/inetd.conf</filename>, oferece mecanismos de registro e
controle de acesso para os serviços que esta configurado para proteger.  Ele é
um tipo de firewall simples e fácil de configurar que pode evitar tipos
indesejados de ataques e registrar possíveis tentativas de invasão.
</para>
<para>
Quando é executado pelo programa inetd, ele lê dos arquivos contendo regras de
acesso e permite ou bloqueia o acesso ao servidor protegendo adequadamente.
</para>
<para>
Ele procura nos arquivos de regras até que uma regra confira.  Se nenhuma regra
conferir, então ele assume que o acesso deve ser permitido a qualquer um.  Os
arquivos que ele procura em seqüência são:
<filename>/etc/hosts.allow</filename> e <filename>/etc/hosts.deny</filename>.
Eu descreverei cada um destes arquivos separadamente.
</para>
<para>
Para uma descrição completa desta facilidade, você deve verificar a página de
manual apropriada (hosts_access (5) é um bom ponto de partida).
</para>

<section xml:id="rede-seg-tcpd-a"><info><title>/etc/hosts.allow</title></info>
<para>
O arquivo <filename>/etc/hosts.allow</filename> é um arquivo de configuração do
programa <filename>/usr/sbin/tcpd</filename>.  O arquivo
<filename>hosts.allow</filename> contém regras descrevendo que hosts tem
permissão de acessar um serviço em sua máquina.
</para>
<para>
O formato do arquivo é muito simples:
</para>
<screen>
# /etc/hosts.allow
#
# lista de serviços: lista de hosts : comando
</screen>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>lista de serviços</term>
<listitem>
<para>
É uma lista de nomes de serviços separados por vírgula que esta regra se
aplica.  Exemplos de nomes de serviços são: <literal>ftpd</literal>,
<literal>telnetd</literal> e <literal>fingerd</literal>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>lista de hosts</term>
<listitem>
<para>
É uma lista de nomes de hosts separada por vírgula.  Você também pode usar
endereços IP's aqui.  Adicionalmente, você pode especificar nomes de
computadores ou endereço IP usando caracteres coringas para atingir grupos de
hosts.
</para>
<para>
Exemplos incluem: <literal>gw.vk2ktj.ampr.org</literal> para conferir com um
endereço de computador específico, <literal>.uts.edu.au</literal> para atingir
qualquer endereço de computador finalizando com aquele string.  Use
200.200.200.  para conferir com qualquer endereço IP iniciando com estes
dígitos.  Existem alguns parâmetros especiais para simplificar a configuração,
alguns destes são: <literal>ALL</literal> atinge todos endereços,
<literal>LOCAL</literal> atinge qualquer computador que não contém um "."  (ie.
está no mesmo domínio de sua máquina) e <literal>PARANOID</literal> atinge
qualquer computador que o nome não confere com seu endereço (falsificação de
nome).  Existe também um último parâmetro que é também útil: o parâmetro
<literal>EXCEPT</literal> lhe permite fazer uma lista de exceções.  Isto será
coberto em um exemplo adiante.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>comando</term>
<listitem>
<para>
É um parâmetro opcional.  Este parâmetro é o caminho completo de um comando que
deverá ser executado toda a vez que esta regra conferir.  Ele pode executar um
comando para tentar identificar quem esta conectado pelo host remoto, ou gerar
uma mensagem via E-Mail ou algum outro alerta para um administrador de rede que
alguém está tentando se conectar.
</para>
<para>
Existem um número de expansões que podem ser incluídas, alguns exemplos comuns
são: %h expande o endereço do computador que está conectado ou endereço se ele
não possuir um nome, %d o nome do daemon sendo chamado.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<para>
Se o computador tiver permissão de acessar um serviço através do
<filename>/etc/hosts.allow</filename>, então o
<filename>/etc/hosts.deny</filename> não será consultado e o acesso será
permitido.
</para>
<para>
Como exemplo:
</para>
<screen>
# /etc/hosts.allow
#
# Permite que qualquer um envie e-mails
in.smtpd: ALL
# Permitir telnet e ftp somente para hosts locais e myhost.athome.org.au
in.telnetd, in.ftpd: LOCAL, myhost.athome.org.au
# Permitir finger para qualquer um mas manter um registro de quem é
in.fingerd: ALL: (finger @%h | mail -s "finger from %h" root)
</screen>
<para>
Qualquer modificação no arquivo <filename>/etc/hosts.allow</filename> entrará
em ação após reiniciar o daemon <emphasis>inetd</emphasis>.  Isto pode ser
feito com o comando <literal>kill -HUP [pid do inetd]</literal>, o
<literal>pid</literal> do <emphasis>inetd</emphasis> pode ser obtido com o
comando <literal>ps ax|grep inetd</literal>.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-seg-tcpd-d"><info><title>/etc/hosts.deny</title></info>
<para>
O arquivo <filename>/etc/hosts.deny</filename> é um arquivo de configuração das
regras descrevendo quais computadores não tem a permissão de acessar um serviço
em sua máquina.
</para>
<para>
Um modelo simples deste arquivo se parece com isto:
</para>
<screen>
# /etc/hosts.deny
#
# Bloqueia o acesso de computadores com endereços suspeitos
ALL: PARANOID
#
# Bloqueia todos os computadores
ALL: ALL
</screen>
<para>
A entrada <literal>PARANOID</literal> é realmente redundante porque a outra
entrada nega tudo.  Qualquer uma destas linhas pode fazer uma segurança padrão
dependendo de seu requerimento em particular.
</para>
<para>
Tendo um padrão <emphasis>ALL: ALL</emphasis> no arquivo
<emphasis>/etc/hosts.deny</emphasis> e então ativando especificamente os
serviços e permitindo computadores que você deseja no arquivo
<filename>/etc/hosts.allow</filename> é a configuração mais segura.
</para>
<para>
Qualquer modificação no arquivo <filename>/etc/hosts.deny</filename> entrará em
ação após reiniciar o daemon <emphasis>inetd</emphasis>.  Isto pode ser feito
com o comando <literal>kill -HUP [pid do inetd]</literal>, o
<literal>pid</literal> do <emphasis>inetd</emphasis> pode ser obtido com o
comando <literal>ps ax|grep inetd</literal>.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-seg-tcpd-e"><info><title>/etc/hosts.equiv e /etc/shosts.equiv</title></info>
<para>
O arquivo <filename>/etc/hosts.equiv</filename> é usado para garantir/bloquear
certos computadores e usuários o direito de acesso aos serviços "r*" (rsh,
rexec, rcp, etc) sem precisar fornecer uma senha.  O
<filename>/etc/shosts.equiv</filename> é equivalente mas é lido somente pelo
serviço ssh.  Esta função é útil em um ambiente seguro onde você controla todas
as máquinas, mesmo assim isto é um perigo de segurança (veja nas observações).
O formato deste arquivo é o seguinte:
</para>
<screen>
#Acesso  Máquina                   Usuário
-        maquina2.dominio.com.br   usuario2
-        maquina4.dominio.com.br   usuario2
+        maquina1.dominio.com.br   +@usuarios
</screen>
<para>
O primeiro campo especifica se o acesso será permitido ou negado caso o segundo
e terceiro campo confiram.  Por razões de segurança deve ser especificado o
FQDN no caso de nomes de máquinas.  Grupos de rede podem ser especificados
usando a sintaxe "+@grupo".
</para>
<para>
Para aumentar a segurança, não use este mecanismo e encoraje seus usuários a
também não usar o arquivo <filename>.rhosts</filename>.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">ATENÇÃO</emphasis> O uso do sinal "+" sozinho significa
permitir acesso livre a qualquer pessoa de qualquer lugar.  Se este mecanismo
for mesmo necessário, tenha muita atenção na especificação de seus campos.
</para>
<para>
Evita também A TODO CUSTO uso de nomes de usuários (a não ser para negar o
acesso), pois é fácil forjar o login, entrar no sistema tomar conta de
processos (como por exemplo do servidor <command>Apache</command> rodando sob o
usuário <literal>www-data</literal> ou até mesmo o <emphasis role="strong">root</emphasis>), causando enormes estragos.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-seg-tcpd-v"><info><title>Verificando a segurança do TCPD e a sintaxe dos arquivos</title></info>
<para>
O utilitário <command>tcpdchk</command> é útil para verificar problemas nos
arquivos <filename>hosts.allow</filename> e <filename>hosts.deny</filename>.
Quando é executado ele verifica a sintaxe destes arquivos e relata problemas,
caso eles existam.
</para>
<para>
Outro utilitário útil é o <command>tcpdmatch</command>, o que ele faz é
permitir que você simule a tentativa de conexões ao seu sistema e observar ser
ela será permitida ou bloqueada pelos arquivos <filename>hosts.allow</filename>
e <filename>hosts.deny</filename>.
</para>
<para>
É importante mostrar na prática como o <command>tcpdmatch</command> funciona
através de um exemplo simulando um teste simples em um sistema com a
configuração padrão de acesso restrito:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
O arquivo <filename>hosts.allow</filename> contém as seguintes linhas:
</para>
<screen>
ALL: 127.0.0.1
in.talkd, in.ntalkd: ALL
in.fingerd: 192.168.1. EXCEPT 192.168.1.30
</screen>
<para>
A primeira linha permite o loopback (127.0.0.1) acessar qualquer serviço
TCP/UDP em nosso computador, a segunda linha permite qualquer um acessar os
servidor TALK (nós desejamos que o sistema nos avise quando alguém desejar
conversar) e a terceira somente permite enviar dados do
<command>finger</command> para computadores dentro de nossa rede privada
(exceto para 192.168.1.30).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O arquivo <filename>hosts.deny</filename> contém a seguinte linha:
</para>
<screen>
ALL: ALL
</screen>
<para>
Qualquer outra conexão será explicitamente derrubada.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Vamos aos testes, digitando: "tcpdmatch in.fingerd 127.0.0.1" (verificar se o
endereço 127.0.0.1 tem acesso ao finger):
</para>
<screen>
client:   address  127.0.0.1
server:   process  in.fingerd
matched:  /etc/hosts.allow line 1
access:   granted
</screen>
<para>
Ok, temos acesso garantido com especificado pela linha 1 do
<filename>hosts.allow</filename> (a primeira linha que confere é usada).  Agora
"tcpdmatch in.fingerd 192.168.1.29":
</para>
<screen>
client:   address  192.168.1.29
server:   process  in.fingerd
matched:  /etc/hosts.allow line 3
access:   granted
</screen>
<para>
O acesso foi permitido através da linha 3 do <filename>hosts.allow</filename>.
Agora "tcpdmatch in.fingerd 192.168.1.29":
</para>
<screen>
client:   address  192.168.1.30
server:   process  in.fingerd
matched:  /etc/hosts.deny line 1
access:   denied
</screen>
<para>
O que aconteceu?  como a linha 2 do <filename>hosts.allow</filename> permite o
acesso a todos os computadores 192.168.1.* exceto 192.168.1.30, ela não bateu,
então o processamento partiu para o <filename>hosts.deny</filename> que nega
todos os serviços para qualquer endereço.  Agora um último exemplo: "tcpdmatch
in.talkd www.debian.org"
</para>
<screen>
client:   address  www.debian.org
server:   process  in.talkd
matched:  /etc/hosts.allow line 2
access:   granted
</screen>
<para>
Ok, na linha 2 qualquer computador pode te chamar para conversar via talk na
rede, mas para o endereço DNS conferir com um IP especificado, o
<command>GNU/Linux</command> faz a resolução DNS, convertendo o endereço para
IP e verificando se ele possui acesso.
</para>
<para>
No lugar do endereço também pode ser usado a forma
<literal>daemon@computador</literal> ou <literal>cliente@computador</literal>
para verificar respectivamente o acesso de daemons e cliente de determinados
computadores aos serviços da rede.
</para>
<para>
Como pode ver o TCPD ajuda a aumentar a segurança do seu sistema, mas não
confie nele além do uso em um sistema simples, é necessário o uso de um
firewall verdadeiro para controlar minuciosamente a segurança do seu sistema e
dos pacotes que atravessam os protocolos, roteamento e as interfaces de rede.
Se este for o caso aprenda a trabalhar a fundo com firewalls e implemente a
segurança da sua rede da forma que melhor planejar.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="rede-seg-firewall"><info><title>Firewall</title></info>
<para>
Dentre todos os métodos de segurança, o <emphasis>Firewall</emphasis> é o mais
seguro.  A função do Firewall é bloquear determinados tipos de tráfego de um
endereço ou para uma porta local ou permitir o acesso de determinados usuários
mas bloquear outros, bloquear a falsificação de endereços, redirecionar tráfego
da rede, ping da morte, etc.
</para>
<para>
A implementação de um bom firewall dependerá da experiência, conhecimentos de
rede (protocolos, roteamento, interfaces, endereçamento, masquerade, etc), da
rede local, e sistema em geral do Administrador de redes, a segurança de sua
rede e seus dados dependem da escolha do profissional correto, que entenda a
fundo o TCP/IP, roteamento, protocolos, serviços e outros assuntos ligados a
rede.
</para>
<para>
Freqüentemente tem se ouvido falar de empresas que tiveram seus sistemas
invadidos, em parte isto é devido a escolha do sistema operacional indevido mas
na maioria das vezes o motivo é a falta de investimento da empresa em políticas
de segurança, que algumas simplesmente consideram a segurança de seus dados e
sigilo interno como uma <literal>despesa a mais</literal>.
</para>
<para>
Um bom firewall que recomendo é o <command>ipchains</command>,
<command>Sinus</command> e o <command>TIS</command>.  Particularmente gosto
muito de usar o <command>ipchains</command> e o <command>Sinus</command> e é
possível fazer coisas inimagináveis programando scripts para interagirem com
estes programas...
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="rede-outros"><info><title>Outros arquivos de configuração relacionados com a rede</title></info>
<section xml:id="rede-outros-services"><info><title>/etc/services</title></info>
<para>
O arquivo <filename>/etc/services</filename> é um banco de dados simples que
associa um nome amigável a humanos a uma porta de serviço amigável a máquinas.
É um arquivo texto de formato muito simples, cada linha representa um item no
banco de dados.  Cada item é dividido em três campos separados por qualquer
número de espaços em branco (tab ou espaços).  Os campos são:
</para>
<screen>
  nome      porta/protocolo        apelido     # comentário
</screen>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>name</term>
<listitem>
<para>
Uma palavra simples que representa o nome do serviço sendo descrito.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>porta/protocolo</term>
<listitem>
<para>
Este campo é dividido em dois sub-campos.
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>porta</literal> - Um número que especifica o número da porta em que o
serviço estará disponível.  Muitos dos serviços comuns tem designados um número
de serviço.  Estes estão descritos no RFC-1340.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>protocolo</literal> - Este sub-campo pode ser ajustado para
<emphasis>tcp</emphasis> ou <emphasis>udp</emphasis>.  É importante notar que o
item <emphasis>18/tcp</emphasis> é muito diferente do item
<emphasis>18/udp</emphasis> e que não existe razão técnica porque o mesmo
serviço precisa existir em ambos.  Normalmente o senso comum prevalece e que
somente se um serviço esta disponível em ambos os protocolos
<emphasis>tcp</emphasis> e <emphasis>udp</emphasis>, você precisará especificar
ambos.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>apelidos</term>
<listitem>
<para>
Outros nomes podem ser usados para se referir a entrada deste serviço.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>comentário</term>
<listitem>
<para>
Qualquer texto aparecendo em uma linha após um caracter "#" é ignorado e
tratado como comentário.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</section>

<section xml:id="rede-outros-protocols"><info><title>/etc/protocols</title></info>
<para>
O arquivo <filename>/etc/protocols</filename> é um banco de dados que mapeia
números de identificação de protocolos novamente em nomes de protocolos.  Isto
é usado por programadores para permiti-los especificar protocolos por nomes em
seus programas e também por alguns programas tal como
<emphasis>tcpdump</emphasis> permitindo-os mostrar <emphasis>nomes</emphasis>
ao invés de <emphasis>números</emphasis> em sua saída.  A sintaxe geral deste
arquivo é:
</para>
<screen>
   nomeprotocolo  número  apelidos
</screen>
</section>

</section>

<section xml:id="rede-camadas"><info><title>Camadas de Rede</title></info>
<para>
São organizações do protocolo TCP/IP que visam organizar e simplificar seu
padrão e implementação pelos desenvolvedores.
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Um <emphasis>padrão</emphasis> TCP é o conjunto de regras que devem ser
seguidas para garantir a homogeneidade da comunicação entre diversos sistemas
de diversos fabricantes (por exemplo, <emphasis>Mac</emphasis> com
<emphasis>Windows</emphasis>, <emphasis>Windows</emphasis> com
<emphasis>Linux</emphasis>, etc.).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A <emphasis>implementação</emphasis> é o código escrito por cada desenvolvedor
para integração ao sistema operacional seguindo as regras do padrão para
garantir a comunicação entre as máquinas, portanto, a
<emphasis>implementação</emphasis> do protocolo TCP varia de fabricante para
fabricante.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Existem dois tipos de padrões TCP: <emphasis>Darpa</emphasis> e
<emphasis>OSI</emphasis>.  O padrão <emphasis>Darpa</emphasis> é dividido em 4
camadas e ainda é o padrão atualmente utilizado.  O padrão
<emphasis>OSI</emphasis> é mais recente, dividido em 7 camadas, mas ainda não
se tornou um padrão como o <emphasis>Darpa</emphasis>.
</para>
<para>
Segue abaixo os padrões e a descrição de cada uma das camadas:
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term><emphasis>Darpa</emphasis></term>
<listitem>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>Aplicação</literal> - <emphasis>www</emphasis>,
<emphasis>ftp</emphasis>, <emphasis>dns</emphasis>, etc.  Fazem interface com
as aplicações do sistema.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>Transporte</literal> - Protocolo <emphasis>tcp</emphasis> e
<emphasis>udp</emphasis>.  Cuidam da parte de transporte dos dados do sistema.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>Rede</literal> - <emphasis>IP</emphasis>, <emphasis>icmp</emphasis>,
<emphasis>igmp</emphasis>, <emphasis>arp</emphasis>.  Cuida de levar o pacote
para seu destino (rotas) e condições de transmissão.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>Interface de Rede</literal> - <emphasis>Ethernet</emphasis>,
<emphasis>FDDI</emphasis>, <emphasis>Token Ring</emphasis>.  Define qual o
método que a mensagem transmitida será encapsulada para envio ao seu destino.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<para>
Apesar dos padrões <emphasis>Darpa</emphasis> e <emphasis>OSI</emphasis>, o
protocolo <emphasis>TCP/IP</emphasis> é oficialmente independente destas
camadas.
</para>
</section>

<section xml:id="rede-rfcs"><info><title>RFCs de referência sobre protocolos de rede</title></info>
<para>
Como referência de pesquisa, segue abaixo a listagem de números de RFCs para
protocolos de rede mais utilizados:
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>IP</term>
<listitem>
<para>
<link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc791.txt">http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc791.txt</link>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>ICMP</term>
<listitem>
<para>
<link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc792.txt">http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc792.txt</link>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>TCP</term>
<listitem>
<para>
<link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc793.txt">http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc793.txt</link>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>UDP</term>
<listitem>
<para>
<link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc768.txt">http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc768.txt</link>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</section>

</chapter>