<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="fw-iptables-nat"><info><title>A tabela nat (Network Address Translation) - fazendo nat</title></info>
<para>
A tabela <emphasis>nat</emphasis> serve para controlar a tradução dos endereços
que atravessam o código de roteamento da máquina <command>Linux</command>.
Existem 3 chains na tabela <emphasis>nat</emphasis>:
<emphasis>PREROUTING</emphasis>, <emphasis>OUTPUT</emphasis> e
<emphasis>POSTROUTING</emphasis> (veja <xref linkend="fw-iptables-tabelas"/>
para maiores detalhes).
</para>
<para>
A tradução de endereços tem inúmeras utilidades, uma delas é o Masquerading,
onde máquinas de uma rede interna podem acessar a Internet através de uma
máquina <command>Linux</command>, redirecionamento de porta, proxy
transparente, etc.  Esta seção abordará os tipos de NAT, exemplos de como criar
rapidamente uma conexão IP masquerading e entender como a tradução de endereços
funciona no <command>iptables</command>.
</para>
<para>
Se sua intenção é ligar sua rede a Internet existem duas opções:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Você possui uma conexão que lhe oferece um endereço IP dinâmico (a cada conexão
é dado um endereço IP - como uma conexão PPP) então o IP masquerading é o que
precisa (veja <xref linkend="fw-iptables-nat-fastmasquerade"/> ou <xref linkend="fw-iptables-nat-snat-masquerade"/>).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Você tem uma conexão que lhe oferece um endereço IP permanente (ADSL, por
exemplo) então o SNAT é o que precisa (veja <xref linkend="fw-iptables-nat-snat"/>).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>

<section xml:id="fw-iptables-nat-N"><info><title>Criando um novo chain na tabela NAT</title></info>
<para>
O procedimento para criação de um novo chain nesta tabela é o mesmo descrito em
<xref linkend="fw-iptables-chains-N"/> será necessário somente especificar a
tabela nat (-t nat) para que o novo chain não seja criado na tabela padrão (-t
filter).
</para>
<screen>
iptables -t nat -N intra-inter
</screen>
<para>
Que criará o chain chamado <emphasis>intra-inter</emphasis> na tabela
<emphasis>nat</emphasis>.  Para inserir regras neste chain será necessário
especificar a opção "-t nat".
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-nat-fastmasquerade"><info><title>Fazendo IP masquerading (para os apressados)</title></info>
<para>
Você precisará de um kernel com suporte ao <command>iptables</command> (veja
<xref linkend="fw-iptables-supkernel"/> e <command>ip_forward</command> e então
digitar os dois comandos abaixo para habilitar o masquerading para todas as
máquinas da rede 192.168.1.*:
</para>
<screen>
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -j MASQUERADE
echo "1" &gt;/proc/sys/net/ipv4/ip_forward
</screen>
<para>
A configuração do servidor <command>Linux</command> está completa, agora os
clientes da rede precisarão ser configurados para usar o endereço IP do
servidor <command>Linux</command> como gateway.  É recomendável instalar um
servidor proxy e DNS na máquina <command>Linux</command> para acelerar o
desempenho das requisições/resolução de nomes das máquinas em rede.  A
utilização de bits TOS também pode trazer um grande aumento de velocidade para
os diferentes serviços da rede (veja <xref linkend="fw-iptables-mangle-TOS"/>).
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-nat-snat"><info><title>Fazendo SNAT</title></info>
<para>
SNAT (source nat - nat no endereço de origem) consiste em modificar o endereço
de origem das máquinas clientes antes dos pacotes serem enviados.  A máquina
roteadora é inteligente o bastante para lembrar dos pacotes modificados e
reescrever os endereços assim que obter a resposta da máquina de destino,
direcionando os pacotes ao destino correto.  Toda operação de SNAT é feita no
chain <emphasis>POSTROUTING</emphasis>.
</para>
<para>
É permitido especificar endereços de origem/destino, protocolos, portas de
origem/destino, interface de entrada/saída (dependendo do chain), alvos, etc.
É desnecessário especificar fragmentos na tabela nat, pois eles serão
remontados antes de entrar no código de roteamento.
</para>
<para>
O SNAT é a solução quando você tem acesso a internet através de um único IP e
deseja fazer que sua rede tenha acesso a Internet através da máquina
<command>Linux</command>.  Nenhuma máquina da Internet poderá ter acesso direto
as máquinas de sua rede interna via SNAT.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> A observação acima não leva em conta o
controle de acesso externo configurado na máquina que estiver configurando o
<command>iptables</command>, uma configuração mau realizada pode expor sua
máquina a acessos externos indesejados e comprometer sua rede interna caso
alguém consiga acesso direto ao servidor.
</para>
<para>
É necessário especificar SNAT como alvo (-j SNAT) quando desejar que as
máquinas de sua rede interna tenha acesso a Internet através do IP fixo da
máquina <command>Linux</command> (para conexões intermitentes como PPP, veja
<xref linkend="fw-iptables-nat-snat-masquerade"/>).  O parâmetro <literal>--to
IP:portas</literal> deve ser usado após o alvo SNAT.  Ele serve para
especificar um endereço IP, faixa de endereços e opcionalmente uma porta ou
faixa de portas que será substituída.  Toda a operação de SNAT é realizada
através do chain POSTROUTING:
</para>
<screen>
# Modifica o endereço IP dos pacotes vindos da máquina 192.168.1.2 da rede interna 
# que tem como destino a interface eth1 para 200.200.217.40 (que é o nosso endereço 
# IP da interface ligada a Internet). 
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.2 -o eth1 -j SNAT --to 200.200.217.40
</screen>
<para>
Os pacotes indo para a Internet (nossa conexão é feita via eth1, nossa
interface externa) vindo do endereço 192.168.1.2, são substituídos por
200.241.200.40 e enviados para fora.  Quando a resposta a requisição é
retornada, a máquina com <command>iptables</command> recebe os pacotes e faz a
operação inversa, modificando o endereço 200.241.200.40 novamente para
192.168.1.2 e enviando a resposta a máquina de nossa rede interna.  Após
definir suas regras de NAT, execute o comando <literal>echo "1"
&gt;/proc/sys/net/ipv4/ip_forward</literal> para habilitar o suporte a
redirecionamento de pacotes no kernel.
</para>
<para>
Também é possível especificar faixas de endereços e portas que serão
substituídas:
</para>
<screen>
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -o eth0 -j SNAT --to 200.200.217.40-200.200.217.50
</screen>
<para>
Modifica o endereço IP de origem de todas as máquinas da rede 192.168.1.0/24
que tem o destino a interface eth0 para 200.241.200.40 a 200.241.200.50.  O
endereço IP selecionado é escolhido de acordo com o último IP alocado.
</para>
<screen>
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -o eth0 -j SNAT --to 200.200.217.40-200.200.217.50:1-1023
</screen>
<para>
Idêntico ao anterior, mas faz somente substituições na faixa de portas de
origem de 1 a 1023.
</para>
<screen>
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -o eth0 -j SNAT --to 200.200.217.40-200.200.217.50 --to 200.200.217.70-200.200.217.73
</screen>
<para>
Faz o mapeamento para a faixa de portas 200.200.217.40 a 200.200.217.50 e de
200.200.217.70 a 200.200.217.73.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS1:</emphasis> Se por algum motivo não for possível
mapear uma conexão NAT, ela será derrubada.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS2:</emphasis> Tenha certeza que as respostas podem
chegar até a máquina que fez o NAT.  Se estiver fazendo SNAT em um endereço
livre em sua rede (como 200.200.217.73).
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS3:</emphasis> Como notou acima, o SNAT é usado
quando temos uma conexão externa com um ou mais IP's fixos.  O Masquerading é
uma forma especial de SNAT usada para funcionar em conexões que recebem
endereços IP aleatórios (PPP).
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS4:</emphasis> Não se esqueça de habilitar o
redirecionamento de pacotes após fazer suas regra de NAT com o comando:
<literal>echo "1" &gt;/proc/sys/net/ipv4/ip_forward</literal>, caso contrário o
redirecionamento de pacotes não funcionará.
</para>
<section xml:id="fw-iptables-nat-snat-masquerade"><info><title>Fazendo IP Masquerading</title></info>
<para>
O IP Masquerading é um tipo especial de SNAT usado para conectar a sua rede
interna a internet quando você recebe um IP dinâmico de seu provedor (como em
conexões ppp).  Todas as operações de IP Masquerading são realizadas no chain
<emphasis>POSTROUTING</emphasis>.  Se você tem um IP fixo, deve ler <xref linkend="fw-iptables-nat-snat"/>.
</para>
<para>
Para fazer IP Masquerading de uma máquina com o IP 192.168.1.2 para ter acesso
a Internet, use o comando:
</para>
<screen>
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.2/32 -o ppp0 -j MASQUERADE
</screen>
<para>
A diferença é que o alvo é <emphasis>-j MASQUERADE</emphasis>.  O comando acima
faz IP Masquerading de todo o tráfego de 192.168.1.2 indo para a interface
ppp0: O endereço IP dos pacotes vindos de 192.168.1.2 são substituídos pelo IP
oferecido pelo seu provedor de acesso no momento da conexão, quando a resposta
é retornada a operação inversa é realizada para garantir que a resposta chegue
ao destino.  Nenhuma máquina da internet poderá ter acesso direto a sua máquina
conectava via Masquerading.
</para>
<para>
Para fazer o IP Masquerading de todas as máquinas da rede 192.168.1.*:
</para>
<screen>
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -o ppp0 -j MASQUERADE
</screen>
<para>
Após definir a regra para fazer Masquerading (SNAT), execute o comando
<literal>echo "1" &gt;/proc/sys/net/ipv4/ip_forward</literal> para habilitar o
suporte a redirecionamento de pacotes no kernel.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="fw-iptables-nat-dnat"><info><title>Fazendo DNAT</title></info>
<para>
DNAT (Destination nat - nat no endereço de destino) consiste em modificar o
endereço de destino das máquinas clientes.  O destination nat é muito usado
para fazer redirecionamento de pacotes, proxyes transparentes e balanceamento
de carga.
</para>
<para>
Toda operação de DNAT é feita no chain <emphasis>PREROUTING</emphasis>.  As
demais opções e observações do SNAT são também válidas para DNAT (com exceção
que somente é permitido especificar a interface de origem no chain PREROUTING).
</para>
<screen>
# Modifica o endereço IP destino dos pacotes de 200.200.217.40 vindo da interface eth0
# para 192.168.1.2. 
iptables -t nat -A PREROUTING -s 200.200.217.40 -i eth0 -j DNAT --to 192.168.1.2
</screen>
<para>
Também é possível especificar faixas de endereços e portas que serão
substituídas no DNAT:
</para>
<screen>
iptables -t nat -A PREROUTING -i eth0 -s 192.168.1.0/24 -j DNAT --to 200.200.217.40-200.200.217.50
</screen>
<para>
Modifica o endereço IP de destino do tráfego vindos da interface 192.168.1.0/24
para um IP de 200.241.200.40 a 200.241.200.50.  Este é um excelente método para
fazer o balanceamento de carga entre servidores.  O endereço IP selecionado é
escolhido de acordo com o último IP alocado.
</para>
<screen>
iptables -t nat -A PREROUTING -i eth0 -s 192.168.1.0/24 -j DNAT --to 200.200.217.40-200.200.217.50:1024:5000
</screen>
<para>
Idêntico ao anterior, mas faz somente substituições na faixa de portas de
destino de 1024 a 5000.  A operação acima é a mesma realizada pelo
<command>ipmasqadm</command> dos kernels da série 2.2.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS1:</emphasis> Se por algum motivo não for possível
mapear uma conexão NAT, ela será derrubada.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS2:</emphasis> Não se esqueça de conferir se o
<filename>ip_forward</filename> está ajustado para <literal>1</literal>:
<literal>echo "1" &gt;/proc/sys/net/ipv4/ip_forward</literal>.
</para>
<section xml:id="fw-iptables-nat-dnat-redir"><info><title>Redirecionamento de portas</title></info>
<para>
O redirecionamento de portas permite a você repassar conexões com destino a uma
porta para outra porta na mesma máquina.  O alvo <emphasis>REDIRECT</emphasis>
é usado para fazer esta operação, junto com o argumento
<emphasis>--to-port</emphasis> especificando a porta que será redirecionada.
Este é o método DNAT específico para se para fazer proxy transparente (para
redirecionamento de endereços/portas, veja <xref linkend="fw-iptables-nat-dnat"/>).  Todas as operações de redirecionamento de
portas é realizada no chain <emphasis>PREROUTING</emphasis> e
<emphasis>OUTPUT</emphasis> da tabela <emphasis>nat</emphasis>.
</para>
<screen>
iptables -t nat -A PREROUTING -i eth0 -p tcp --dport 80 -j REDIRECT --to-port 81
</screen>
<para>
Redireciona as conexões indo para a porta 80 para a porta 81 (rodando
<command>squid</command>) no firewall.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">ATENÇÃO:</emphasis> O <command>squid</command> possui
suporte a proxy transparente, e poderá atender as requisições acima da regra
acima.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="fw-iptables-nat-monitorando"><info><title>Monitorando conexões feitas na tabela nat</title></info>
<para>
Use o comando <literal>cat /proc/net/ip_conntrack</literal> para listar todas
as conexões atuais tratadas pelo módulo nat.
</para>
</section>

</section>

