<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="fw-iptables-exemplo"><info><title>Exemplos de configurações do iptables</title></info>
<para>
Exemplo de como bloquear todas as conexões para a máquina do firewall
permitindo somente conexões da máquina Linux para fora.
</para>
<section xml:id="fw-iptables-exemplo-bloqueio"><info><title>Bloqueando conexões de fora para sua máquina</title></info>
<para>
As regras a seguir servem para bloquear tentativas de conexões da interface de
Internet (ppp0) a sua rede sem bloquear o tráfego de conexões já iniciadas.  O
tráfego de outras interfaces não é afetado com as regras a seguir:
</para>
<screen>
iptables -A INPUT -i ppp0 -m state --state ! ESTABLISHED,RELATED -j DROP
</screen>
<para>
Todas as conexões vindas de ppp0 de estado diferente de ESTABLISHED e RELATED
(NEW e INVALID) serão derrubadas.  Veja <xref linkend="fw-iptables-mod-state"/>
para detalhes.
</para>
<screen>
iptables -A INPUT -i ppp0 --syn -j DROP
</screen>
<para>
Este acima é mais simples e possui o mesmo efeito: Pacotes SYN são usados para
iniciar conexões, derrubando pacotes deste tipo significa bloquear novas
conexões.  Pacotes de conexões já estabelecidas ainda são permitidos.
</para>
<para>
Estas regras acima servem para quem não deseja NENHUM acesso indevido a sua
máquina.  Existem outras formas de bloquear conexões de modo mais seletivo
usando chains específicos, endereços de origem/destino, portas, etc., este tipo
de configuração é muito usada caso precise fornecer algum tipo de serviço que
seja acessível externamente e protegendo outros.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-exemplo-trojans"><info><title>Monitorando tentativa de conexão de trojans em sua máquina</title></info>
<para>
As regras abaixo alertam sobre a tentativa de conexão dos trojans "For Win"
mais conhecidos.  Coloquei isto aqui por curiosidade de algumas pessoas, pois
máquinas <command>Linux</command> são imunes a este tipo de coisa:
</para>
<screen>
#!/bin/sh

TROJAN_PORTS="12345 31336 31337 31338 3024 4092 5714 5742 2583 8787 5556 5557"

iptables -t filter -N trojans-in

for PORTA in ${TROJAN_PORTS};do
 iptables -A trojans-in -p tcp --sport=1024: --dport=${PORTA} -j LOG \
          --log-prefix "FIREWALL: Trojan ${PORTA} "
 iptables -A trojans-in -p tcp --sport=1024: --dport=${PORTA} -j DROP
done

iptables -t filter -A INPUT -i ppp0 -j trojans-in
</screen>
<para>
A primeira linha do <command>iptables</command> cria o chain
<emphasis>trojans-in</emphasis> dentro da tabela <emphasis>filter</emphasis>
que usaremos para armazenar nossas regras de firewall.  A segunda (dentro do
laço for) faz uma regra de LOG para registrar as tentativas de acesso de
trojans em nosso sistema, a terceira rejeita o acesso.  A quarta regra do
<command>iptables</command> cria de todo o tráfego vindo da interface ppp0 pra
o chain trojans-in (queremos que só o tráfego vindo da internet seja analisado
pelo chain <emphasis>trojans-in</emphasis>).
</para>
<para>
Muitas das portas especificadas na variável
<replaceable>TROJAN_PORTS</replaceable> são antigas conhecidas de quem já
brincou ou sofreram com o <command>Back Orifice</command>, <command>Win
Crack</command>, <command>NetBus</command> (quem nunca passou pela fase de ter
uma lista com mais de 100 netmasks e conseguir encontrar centenas de máquinas
por dia infectadas pelo BO?  :-).
</para>
<para>
No código acima a única coisa que precisa fazer para adicionar mais portas é
inseri-las na variável <replaceable>TROJAN_PORTS</replaceable> e executar o
programa.  O laço do <literal>for</literal> executará as 2 regras para cada
porta processada (economizando linhas e linhas de regras, me livrando de uma
LER e poupando muitos bytes neste guia ;-).
</para>
<para>
Dependendo do número de portas alvo, este código pode ser muito simplificado
usando o recurso multiport do <command>iptables</command> (veja <xref linkend="fw-iptables-mod-multiport"/> para detalhes).
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-exemplo-snat"><info><title>Conectando sua rede interna a Internet</title></info>
<para>
O seguinte exemplo permite ligar sua rede interna com a faixa de IP's
<filename>192.168.1.*</filename> a internet (usando uma conexão discada do tipo
ppp):
</para>
<screen>
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -o ppp+ -j MASQUERADE
echo "1" &gt;/proc/sys/net/ipv4/ip_forward
</screen>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-exemplo-fw"><info><title>Um exemplo de firewall simples</title></info>
<para>
Esta seção possui um exemplo mais elaborado de firewall que servirá para
máquinas conectadas via ppp com uma rede interna conectada via Masquerading.
Este exemplo não é tão complexo e cobre as expectativas mais comuns de pessoas
que gostam de explorar os potenciais de rede no <command>Linux</command> ou
satisfazer sua curiosidade.  Ele poderá ser facilmente adaptado para atender
outro tipo de necessidade.  A configuração assumida é a seguinte:
</para>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<para>
Máquina do firewall com 2 interfaces de rede, uma é <filename>eth0</filename>
com o IP <filename>192.168.1.1</filename> que serve de ligação a sua rede
Interna, a outra é <filename>ppp0</filename> que é a interface Internet.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Qualquer acesso externo a máquinas da rede interna é bloqueado.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Os usuários da rede local tem acesso livre ao servidor
<command>Linux</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Qualquer acesso externo a máquina do firewall é bloqueado, exceto conexões para
o serviço <command>Apache</command> (<literal>httpd</literal>).  Outras
tentativas de conexões devem ser explicitamente registradas nos logs do sistema
para conhecimento do administrador.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Todos os usuários possuem acesso livre a Internet via Masquerading, exceto que
o acesso para o serviço www deve ser obrigatoriamente feito via
<command>squid</command>, e o servidor smtp a ser usado deverá ser o do
firewall <command>Linux</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Prioridades serão estabelecidas para os serviços de telnet, IRC,talk e DNS.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<screen>
#!/bin/sh
# Modelo de configuração de firewall
# Autor: Gleydson M. Silva
# Data: 05/09/2001
# Descrição: Produzido para ser distribuído livremente, acompanha o guia 
#             Foca GNU/Linux. http://www.guiafoca.org
#

# É assumido um sistema usando kmod para carga automática dos módulos usados por
# esta configuração do firewall:
# ipt_filter
# ipt_nat
# ipt_conntrack
# ipt_mangle
# ipt_TOS
# ipt_MASQUERADE
# ipt_LOG

# Se você tem um kernel modularizado que não utiliza o kmod, será necessário 
# carregar estes módulos via modprobe, insmod ou iptables --modprobe=modulo

##### Definição de política padrão do firewall #####
# Tabela filter
iptables -t filter -P INPUT DROP
iptables -t filter -P OUTPUT ACCEPT
iptables -t filter -P FORWARD DROP
# Tabela nat
iptables -t nat -P PREROUTING ACCEPT
iptables -t nat -P OUTPUT ACCEPT
iptables -t nat -P POSTROUTING DROP
# Tabela mangle
iptables -t mangle -P PREROUTING ACCEPT
iptables -t mangle -P OUTPUT ACCEPT


##### Proteção contra IP Spoofing #####
for i in /proc/sys/net/ipv4/conf/*/rp_filter; do
 echo 1 &gt;$i
done

##### Ativamos o redirecionamento de pacotes (requerido para NAT) #####
echo "1" &gt;/proc/sys/net/ipv4/ip_forward

# O iptables define automaticamente o número máximo de conexões simultâneas 
# com base na memória do sistema. Para 32MB = 2048, 64MB = 4096, 128MB = 8192, 
# sendo que são usados 350 bytes de memória residente para controlar 
# cada conexão. 
# Quando este limite é excedido a seguinte mensagem é mostrada:
#  "ip_conntrack: maximum limit of XXX entries exceed"
#
# Como temos uma rede simples, vamos abaixar este limite. Por outro lado isto 
# criará uma certa limitação de tráfego para evitar a sobrecarga do servidor. 
echo "2048" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_conntrack_max


###############################################################
#                      Tabela filter                          #
###############################################################

##### Chain INPUT #####
# Criamos um chain que será usado para tratar o tráfego vindo da Internet e 
iptables -N ppp-input

# Aceita todo o tráfego vindo do loopback e indo pro loopback
iptables -A INPUT -i lo -j ACCEPT
# Todo tráfego vindo da rede interna também é aceito
iptables -A INPUT -s 192.168.1.0/24 -i eth0 -j ACCEPT

# Conexões vindas da interface ppp0 são tratadas pelo chain ppp-input
iptables -A INPUT -i ppp+ -j ppp-input

# Qualquer outra conexão desconhecida é imediatamente registrada e derrubada
iptables -A INPUT -j LOG --log-prefix "FIREWALL: INPUT "
iptables -A INPUT -j DROP


##### Chain FORWARD ####
# Permite redirecionamento de conexões entre as interfaces locais
# especificadas abaixo. Qualquer tráfego vindo/indo para outras
# interfaces será bloqueado neste passo
iptables -A FORWARD -d 192.168.1.0/24 -i ppp+ -o eth0 -j ACCEPT
iptables -A FORWARD -s 192.168.1.0/24 -i eth0 -o ppp+ -j ACCEPT
iptables -A FORWARD -j LOG --log-prefix "FIREWALL: FORWARD "
iptables -A FORWARD -j DROP


##### Chain ppp-input ####
# Aceitamos todas as mensagens icmp vindas de ppp0 com certa limitação
# O tráfego de pacotes icmp que superar este limite será bloqueado
# pela regra "...! ESTABLISHED,RELATED -j DROP" no final do 
# chain ppp-input
#
iptables -A ppp-input -p icmp -m limit --limit 2/s -j ACCEPT

# Primeiro aceitamos o tráfego vindo da Internet para o serviço www (porta 80)
iptables -A ppp-input -p tcp --dport 80 -j ACCEPT

# A tentativa de acesso externo a estes serviços serão registrados no syslog
# do sistema e serão bloqueados pela última regra abaixo.
iptables -A ppp-input -p tcp --dport 21 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: ftp "
iptables -A ppp-input -p tcp --dport 25 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: smtp "
iptables -A ppp-input -p udp --dport 53 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: dns "
iptables -A ppp-input -p tcp --dport 110 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: pop3 "
iptables -A ppp-input -p tcp --dport 113 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: identd "
iptables -A ppp-input -p udp --dport 111 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: rpc"
iptables -A ppp-input -p tcp --dport 111 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: rpc"
iptables -A ppp-input -p tcp --dport 137:139 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: samba "
iptables -A ppp-input -p udp --dport 137:139 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: samba "
# Bloqueia qualquer tentativa de nova conexão de fora para esta máquina
iptables -A ppp-input -m state --state ! ESTABLISHED,RELATED -j LOG --log-prefix "FIREWALL: ppp-in "
iptables -A ppp-input -m state --state ! ESTABLISHED,RELATED -j DROP
# Qualquer outro tipo de tráfego é aceito
iptables -A ppp-input -j ACCEPT


#######################################################
#                   Tabela nat                        #
#######################################################

##### Chain POSTROUTING #####
# Permite qualquer conexão vinda com destino a lo e rede local para eth0
iptables -t nat -A POSTROUTING -o lo -j ACCEPT
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -o eth0 -j ACCEPT

# Não queremos que usuários tenham acesso direto a www e smtp da rede externa, o 
# squid e smtpd do firewall devem ser obrigatoriamente usados. Também registramos
# as tentativas para monitorarmos qual máquina está tentando conectar-se diretamente.
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -o ppp+ -p tcp --dport 80 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: SNAT-www "
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -o ppp+ -p tcp --dport 25 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: SNAT-smtp "
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -o ppp+ -p tcp --dport 25 -j DROP
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -o ppp+ -p tcp --dport 80 -j DROP
# É feito masquerading dos outros serviços da rede interna indo para a interface 
# ppp0 
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 -o ppp+ -j MASQUERADE

# Qualquer outra origem de tráfego desconhecida indo para eth0 (conexões vindas 
# de ppp+) são bloqueadas aqui
iptables -t nat -A POSTROUTING -o eth0 -d 192.168.1.0/24 -j LOG --log-prefix "FIREWALL: SNAT unknown"
iptables -t nat -A POSTROUTING -o eth0 -d 192.168.1.0/24 -j DROP
# Quando iniciamos uma conexão ppp, obtermos um endereço classe A (10.x.x.x) e após
# estabelecida a conexão real, este endereço é modificado. O tráfego indo para 
# a interface ppp não deverá ser bloqueado. Os bloqueios serão feitos no 
# chain INPUT da tabela filter
iptables -t nat -A POSTROUTING -o ppp+ -j ACCEPT

# Registra e bloqueia qualquer outro tipo de tráfego desconhecido
iptables -t nat -A POSTROUTING -j LOG --log-prefix "FIREWALL: SNAT "
iptables -t nat -A POSTROUTING -j DROP


###############################################
#                Tabela mangle                #
###############################################

##### Chain OUTPUT #####
# Define mínimo de espera para os serviços ftp, telnet, irc e DNS, isto 
# dará uma melhor sensação de conexão em tempo real e diminuirá o tempo 
# de espera para conexões que requerem resolução de nomes. 
iptables -t mangle -A OUTPUT -o ppp+ -p tcp --dport 21 -j TOS --set-tos 0x10
iptables -t mangle -A OUTPUT -o ppp+ -p tcp --dport 23 -j TOS --set-tos 0x10
iptables -t mangle -A OUTPUT -o ppp+ -p tcp --dport 6665:6668 -j TOS --set-tos 0x10
iptables -t mangle -A OUTPUT -o ppp+ -p udp --dport 53 -j TOS --set-tos 0x10
</screen>
</section>

</section>

