<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="fw-iptables-intro"><info><title>Introdução</title></info>
<para>
O <emphasis>Firewall</emphasis> é um programa que como objetivo proteger a
máquina contra acessos indesejados, tráfego indesejado, proteger serviços que
estejam rodando na máquina e bloquear a passagem de coisas que você não deseja
receber (como conexões vindas da Internet para sua segura rede local, evitando
acesso aos dados corporativos de uma empresa ou a seus dados pessoais).  No
kernel do Linux 2.4, foi introduzido o firewall <command>iptables</command>
(também chamado de netfilter) que substitui o <command>ipchains</command> dos
kernels da série 2.2.  Este novo firewall tem como vantagem ser muito estável
(assim como o <command>ipchains</command> e <command>ipfwadm</command>),
confiável, permitir muita flexibilidade na programação de regras pelo
administrador do sistema, mais opções disponíveis ao administrador para
controle de tráfego, controle independente do tráfego da rede local/entre
redes/interfaces devido a nova organização das etapas de roteamento de pacotes.
</para>
<para>
O <command>iptables</command> é um firewall em nível de pacotes e funciona
baseado no endereço/porta de origem/destino do pacote, prioridade, etc.  Ele
funciona através da comparação de regras para saber se um pacote tem ou não
permissão para passar.  Em firewalls mais restritivos, o pacote é bloqueado e
registrado para que o administrador do sistema tenha conhecimento sobre o que
está acontecendo em seu sistema.
</para>
<para>
Ele também pode ser usado para modificar e monitorar o tráfego da rede, fazer
NAT (masquerading, source nat, destination nat), redirecionamento de pacotes,
marcação de pacotes, modificar a prioridade de pacotes que chegam/saem do seu
sistema, contagem de bytes, dividir tráfego entre máquinas, criar proteções
anti-spoofing, contra syn flood, DoS, etc.  O tráfego vindo de máquinas
desconhecidas da rede pode também ser bloqueado/registrado através do uso de
simples regras.  As possibilidades oferecidas pelos recursos de filtragem
<command>iptables</command> como todas as ferramentas UNIX maduras dependem de
sua imaginação, pois ele garante uma grande flexibilidade na manipulação das
regras de acesso ao sistema, precisando apenas conhecer quais interfaces o
sistema possui, o que deseja bloquear, o que tem acesso garantido, quais
serviços devem estar acessíveis para cada rede, e iniciar a construção de seu
firewall.
</para>
<para>
O <command>iptables</command> ainda tem a vantagem de ser modularizável,
funções podem ser adicionadas ao firewall ampliando as possibilidades
oferecidas.  Usei por 2 anos o <command>ipchains</command> e afirmo que este é
um firewall que tem possibilidades de gerenciar tanto a segurança em máquinas
isoladas como roteamento em grandes organizações, onde a passagem de tráfego
entre redes deve ser minuciosamente controlada.
</para>
<para>
Um firewall não funciona de forma automática (instalando e esperar que ele faça
as coisas por você), é necessário pelo menos conhecimentos básicos de rede
tcp/ip, roteamento e portas para criar as regras que farão a segurança de seu
sistema.  A segurança do sistema depende do controle das regras que serão
criadas por você, as falhas humanas são garantia de mais de 95% de sucesso nas
invasões.
</para>
<para>
Enfim o <command>iptables</command> é um firewall que agradará tanto a pessoas
que desejam uma segurança básica em seu sistema, quando administradores de
grandes redes que querem ter um controle minucioso sobre o tráfego que passam
entre suas interfaces de rede (controlando tudo o que pode passar de uma rede a
outra), controlar o uso de tráfego, monitoração, etc.
</para>
<section xml:id="fw-iptables-versao"><info><title>Versão</title></info>
<para>
É assumido que esteja usando a versão 1.2.3 do <command>iptables</command> e
baseadas nas opções do kernel 2.4.16 (sem o uso de módulos experimentais).  As
explicações contidas aqui podem funcionar para versões posteriores, mas é
recomendável que leia a documentação sobre modificações no programa (changelog)
em busca de mudanças que alterem o sentido das explicações fornecidas aqui.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-historia"><info><title>Um resumo da história do iptables</title></info>
<para>
O <command>iptables</command> é um código de firewall das versões 2.4 do
kernel, que substituiu o <command>ipchains</command> (presente nas séries 2.2
do kernel).  Ele foi incluído no kernel da série 2.4 em meados de Junho/Julho
de 1999.
</para>
<para>
A história do desenvolvimento (desde o porte do <command>ipfw</command> do
<command>BSD</command> para o <command>Linux</command> até o
<command>iptables</command> (que é a quarta geração de firewalls do kernel)
está disponível no documento, <literal>Netfilter-howto</literal>.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-caracteristicas"><info><title>Características do firewall iptables</title></info>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Especificação de portas/endereço de origem/destino
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a protocolos TCP/UDP/ICMP (incluindo tipos de mensagens icmp)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a interfaces de origem/destino de pacotes
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Manipula serviços de proxy na rede
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Tratamento de tráfego dividido em chains (para melhor controle do tráfego que
entra/sai da máquina e tráfego redirecionado.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Permite um número ilimitado de regras por chain
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Muito rápido, estável e seguro
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Possui mecanismos internos para rejeitar automaticamente pacotes duvidosos ou
mal formados.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a módulos externos para expansão das funcionalidades padrões oferecidas
pelo código de firewall
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte completo a roteamento de pacotes, tratadas em uma área diferente de
tráfegos padrões.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a especificação de tipo de serviço para priorizar o tráfego de
determinados tipos de pacotes.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Permite especificar exceções para as regras ou parte das regras
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a detecção de fragmentos
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Permite enviar alertas personalizados ao <command>syslog</command> sobre o
tráfego aceito/bloqueado.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Redirecionamento de portas
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Masquerading
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a SNAT (modificação do endereço de origem das máquinas para um único IP
ou faixa de IP's).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a DNAT (modificação do endereço de destino das máquinas para um único
IP ou fixa de IP's)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Contagem de pacotes que atravessaram uma interface/regra
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Limitação de passagem de pacotes/conferência de regra (muito útil para criar
proteções contra, syn flood, ping flood, DoS, etc).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-ficha"><info><title>Ficha técnica</title></info>
<para>
Pacote: <systemitem role="package">iptables</systemitem>
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>iptables</literal> - Sistema de controle principal para protocolos
ipv4
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>ip6tables</literal> - Sistema de controle principal para protocolos
ipv6
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>iptables-save</literal> - Salva as regras atuais em um arquivo
especificado como argumento.  Este utilitário pode ser dispensado por um shell
script contendo as regras executado na inicialização da máquina.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>iptables-restore</literal> - Restaura regras salvas pelo utilitário
<command>iptables-save</command>.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-hwreq"><info><title>Requerimentos</title></info>
<para>
É necessário que o seu kernel tenha sido compilado com suporte ao
<command>iptables</command> (veja <xref linkend="fw-iptables-supkernel"/>.  O
requerimento mínimo de memória necessária para a execução do
<command>iptables</command> é o mesmo do kernel 2.4 (4MB).  Dependendo do
tráfego que será manipulado pela(s) interface(s) do firewall ele poderá ser
executado com folga em uma máquina 386 SX com 4MB de RAM.
</para>
<para>
Como as configurações residem no kernel não é necessário espaço extra em disco
rígido para a execução deste utilitário.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-logs"><info><title>Arquivos de logs criados pelo iptables</title></info>
<para>
Todo tráfego que for registrado pelo <command>iptables</command> é registrado
por padrão no arquivo <filename>/var/log/kern.log</filename>.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-install"><info><title>Instalação</title></info>
<para>
<literal>apt-get install iptables</literal>
</para>
<para>
O pacote <systemitem role="package">iptables</systemitem> contém o utilitário
<command>iptables</command> (e <command>ip6tables</command> para redes ipv6)
necessários para inserir suas regras no kernel.  Se você não sabe o que é ipv6,
não precisará se preocupar com o utilitário <command>ip6tables</command> por
enquanto.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-contribuindo"><info><title>Enviando Correções/Contribuindo com o projeto</title></info>
<para>
A página principal do projeto é <literal><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://netfilter.filewatcher.org">http://netfilter.filewatcher.org</link></literal>.
Sugestões podem ser enviadas para a lista de desenvolvimento oficial do
<command>iptables</command>: <literal><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://lists.samba.org">http://lists.samba.org</link></literal>.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-oldfw"><info><title>O que aconteceu com o <command>ipchains</command> e <command>ipfwadm</command>?</title></info>
<para>
O <command>iptables</command> faz parte da nova geração de firewalls que
acompanha o kernel 2.4, mas o suporte ao <command>ipchains</command> e
<command>ipfwadm</command> ainda será mantido através de módulos de
compatibilidade do kernel até 2004.  Seria uma grande falta de consideração
retirar o suporte a estes firewalls do kernel como forma de obrigar a
"aprenderem" o <command>iptables</command> (mesmo o suporte sendo removido após
este período, acredito que criarão patches "externos" para futuros kernels que
não trarão mais este suporte).  Se precisa do suporte a estes firewalls antes
de passar em definitivo para o <command>iptables</command> leia <xref linkend="fw-iptables-supkernel"/>.
</para>
<para>
Se você é um administrador que gosta de explorar todos os recursos de um
firewall, usa todos os recursos que ele oferece ou mantém uma complexa rede
corporativa, tenho certeza que gostará do <command>iptables</command>.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-tiposfw"><info><title>Tipos de firewalls</title></info>
<para>
Existem basicamente dois tipos de firewalls:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>nível de aplicação</literal> - Este tipo de firewall analisam o
conteúdo do pacote para tomar suas decisões de filtragem.  Firewalls deste tipo
são mais intrusivos (pois analisam o conteúdo de tudo que passa por ele) e
permitem um controle relacionado com o conteúdo do tráfego.  Alguns firewalls
em nível de aplicação combinam recursos básicos existentes em firewalls em
nível de pacotes combinando as funcionalidade de controle de tráfego/controle
de acesso em uma só ferramenta.  Servidores proxy, como o
<command>squid</command>, são um exemplo deste tipo de firewall.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>nível de pacotes</literal> - Este tipo de firewall toma as decisões
baseadas nos parâmetros do pacote, como porta/endereço de origem/destino,
estado da conexão, e outros parâmetros do pacote.  O firewall então pode negar
o pacote (DROP) ou deixar o pacote passar (ACCEPT).  O
<command>iptables</command> é um excelente firewall que se encaixa nesta
categoria.
</para>
<para>
Firewall em nível de pacotes é o assunto explicado nesta seção do guia mas será
apresentada uma explicação breve sobre o funcionamento de análise de strings do
<command>iptables</command>.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Os dois tipos de firewalls podem ser usados em conjunto para fornecer uma
camada dupla de segurança no acesso as suas máquinas/máquinas clientes.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-proteger-oque"><info><title>O que proteger?</title></info>
<para>
Antes de iniciar a construção do firewall é bom pensar nos seguintes pontos:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Quais serviços precisa proteger.  Serviços que devem ter acesso garantido a
usuários externos e quais serão bloqueados a todas/determinadas máquinas.  É
recomendável bloquear o acesso a todas portas menores que 1024 por executarem
serviços que rodam com privilégio de usuário <literal>root</literal>, e
autorizar somente o acesso as portas que realmente deseja (configuração
restritiva nesta faixa de portas).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Que tipo de conexões eu posso deixar passar e quais bloquear.  Serviços com
autenticação em texto plano e potencialmente inseguros como rlogin, telnet,
ftp, NFS, DNS, LDAP, SMTP RCP, X-Window são serviços que devem ser ter acesso
garantido somente para máquinas/redes que você confia.  Estes serviços podem
não ser só usados para tentativa de acesso ao seu sistema, mas também como
forma de atacar outras pessoas aproveitando-se de problemas de configuração.
</para>
<para>
A configuração do firewall ajuda a prevenir isso, mesmo se um serviço estiver
mal configurado e tentando enviar seus pacotes para fora, será impedido.  Da
mesma forma se uma máquina Windows de sua rede for infectada por um trojan não
haverá pânico: o firewall poderá estar configurado para bloquear qualquer
tentativa de conexão vinda da internet (cracker) para as máquinas de sua rede.
</para>
<para>
Para cópia de arquivos via rede insegura (como através da Internet), é
recomendado o uso de serviços que utilizam criptografia para login e
transferência de arquivos (veja <xref linkend="ssh"/>) ou a configuração de uma
VPN.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Que máquinas terão acesso livre e quais serão restritas.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Que serviços deverão ter prioridade no processamento.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Que máquinas/redes NUNCA deverão ter acesso a certas/todas máquinas.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O volume de tráfego que o servidor manipulará.  Através disso você pode ter que
balancear o tráfego entre outras máquinas, configurar proteções contra DoS, syn
flood, etc.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O que tem permissão de passar de uma rede para outra (em máquinas que atuam
como roteadores/gateways de uma rede interna).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Etc.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A análise destes pontos pode determinar a complexidade do firewall, custos de
implementação, prazo de desenvolvimento e tempo de maturidade do código para
implementação.  Existem muitos outros pontos que podem entrar na questão de
desenvolvimento de um sistema de firewall, eles dependem do tipo de firewall
que está desenvolvendo e das políticas de segurança de sua rede.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-regras-oque"><info><title>O que são regras?</title></info>
<para>
As regras são como comandos passados ao <command>iptables</command> para que
ele realize uma determinada ação (como bloquear ou deixar passar um pacote) de
acordo com o endereço/porta de origem/destino, interface de origem/destino,
etc.  As regras são armazenadas dentro dos chains e processadas na ordem que
são inseridas.
</para>
<para>
As regras são armazenadas no kernel, o que significa que quando o computador
for reiniciado tudo o que fez será perdido.  Por este motivo elas deverão ser
gravadas em um arquivo para serem carregadas a cada inicialização.
</para>
<para>
Um exemplo de regra: <literal>iptables -A INPUT -s 123.123.123.1 -j
DROP</literal>.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-chains-oque"><info><title>O que são chains?</title></info>
<para>
Os <emphasis>Chains</emphasis> são locais onde as regras do firewall definidas
pelo usuário são armazenadas para operação do firewall.  Existem dois tipos de
chains: os embutidos (como os chains <emphasis>INPUT</emphasis>,
<emphasis>OUTPUT</emphasis> e <emphasis>FORWARD</emphasis>) e os criados pelo
usuário.  Os nomes dos chains embutidos devem ser especificados sempre em
maiúsculas (note que os nomes dos chains são case-sensitive, ou seja, o chain
<literal>input</literal> é completamente diferente de
<literal>INPUT</literal>).
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-tabelas"><info><title>O que são tabelas?</title></info>
<para>
Tabelas são os locais usados para armazenar os chains e conjunto de regras com
uma determinada característica em comum.  As tabelas podem ser referenciadas
com a opção <emphasis>-t tabela</emphasis> e existem 3 tabelas disponíveis no
<command>iptables</command>:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>filter</literal> - Esta é a tabela padrão, contém 3 chains padrões:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>INPUT</literal> - Consultado para dados que chegam a máquina
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>OUTPUT</literal> - Consultado para dados que saem da máquina
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>FORWARD</literal> - Consultado para dados que são redirecionados para
outra interface de rede ou outra máquina.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Os chains <emphasis>INPUT</emphasis> e <emphasis>OUTPUT</emphasis> somente são
atravessados por conexões indo/se originando de localhost.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS</emphasis>: Para conexões locais, somente os chains
<emphasis>INPUT</emphasis> e <emphasis>OUTPUT</emphasis> são consultados na
tabela filter.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>nat</literal> - Usada para dados que gera outra conexão (masquerading,
source nat, destination nat, port forwarding, proxy transparente são alguns
exemplos).  Possui 3 chains padrões:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>PREROUTING</literal> - Consultado quando os pacotes precisam ser
modificados logo que chegam.  É o chain ideal para realização de DNAT e
redirecionamento de portas (<xref linkend="fw-iptables-nat-dnat"/>).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>OUTPUT</literal> - Consultado quando os pacotes gerados localmente
precisam ser modificados antes de serem roteados.  Este chain somente é
consultado para conexões que se originam de IPs de interfaces locais.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>POSTROUTING</literal> - Consultado quando os pacotes precisam ser
modificados após o tratamento de roteamento.  É o chain ideal para realização
de SNAT e IP Masquerading (<xref linkend="fw-iptables-nat-snat"/>).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>mangle</literal> - Utilizada para alterações especiais de pacotes
(como modificar o tipo de serviço (TOS) ou outros detalhes que serão explicados
no decorrer do capítulo.  Possui 2 chains padrões:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>INPUT</literal> - Consultado quando os pacotes precisam ser
modificados antes de serem enviados para o chain <emphasis>INPUT</emphasis> da
tabela <emphasis>filter</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>FORWARD</literal> - Consultado quando os pacotes precisam ser
modificados antes de serem enviados para o chain <emphasis>FORWARD</emphasis>
da tabela <emphasis>filter</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>PREROUTING</literal> - Consultado quando os pacotes precisam ser
modificados antes de ser enviados para o chain <emphasis>PREROUTING</emphasis>
da tabela <emphasis>nat</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>POSTROUTING</literal> - Consultado quando os pacotes precisam ser
modificados antes de serem enviados para o chain
<emphasis>POSTROUTING</emphasis> da tabela <emphasis>nat</emphasis>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>OUTPUT</literal> - Consultado quando os pacotes precisam ser
modificados antes de serem enviados para o chain <emphasis>OUTPUT</emphasis> da
tabela <emphasis>nat</emphasis>.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Veja <xref linkend="fw-iptables-mangle"/> para mais detalhes sobre a tabela
mangle.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-supkernel"><info><title>Habilitando o suporte ao iptables no kernel</title></info>
<para>
Para usar toda a funcionalidade do firewall <command>iptables</command>,
permitindo fazer o controle do que tem ou não permissão de acessar sua máquina,
fazer Masquerading/NAT em sua rede, etc., você precisará dos seguintes
componentes compilados em seu kernel (os módulos experimentais fora ignorados
intencionalmente):
</para>
<screen>
*
* Network Options:
*

Network packet filtering (replaces ipchains) [Y/m/n/?]
 Network packet filtering debugging [Y/m/n/?]

e na Subseção:

*
*   IP: Netfilter Configuration
*
Connection tracking (required for masq/NAT) (CONFIG_IP_NF_CONNTRACK) [M/n/y/?] 
  FTP protocol support (CONFIG_IP_NF_FTP) [M/n/?] 
  IRC protocol support (CONFIG_IP_NF_IRC) [M/n/?]
IP tables support (required for filtering/masq/NAT) (CONFIG_IP_NF_IPTABLES) [Y/m/n/?]
  limit match support (CONFIG_IP_NF_MATCH_LIMIT) [Y/m/n/?] 
  MAC address match support (CONFIG_IP_NF_MATCH_MAC) [M/n/y/?] 
  netfilter MARK match support (CONFIG_IP_NF_MATCH_MARK) [M/n/y/?] 
  Multiple port match support (CONFIG_IP_NF_MATCH_MULTIPORT) [M/n/y/?] 
  TOS match support (CONFIG_IP_NF_MATCH_TOS) [M/n/y/?] 
  LENGTH match support (CONFIG_IP_NF_MATCH_LENGTH) [M/n/y/?]
  TTL match support (CONFIG_IP_NF_TTL) [M/n/y/?]
  tcpmss match support (CONFIG_IP_NF_MATCH_TCPMSS) [M/n/y/?] 
  Connection state match support (CONFIG_IP_NF_MATCH_STATE) [M/n/?] 
  Packet filtering (CONFIG_IP_NF_FILTER) [M/n/y/?] 
    REJECT target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_REJECT) [M/n/?] 
  Full NAT (CONFIG_IP_NF_NAT) [M/n/?] 
    MASQUERADE target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_MASQUERADE) [M/n/?] 
    REDIRECT target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_REDIRECT) [M/n/?] 
  Packet mangling (CONFIG_IP_NF_MANGLE) [M/n/y/?] 
    TOS target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_TOS) [M/n/?] 
    MARK target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_MARK) [M/n/?] 
  LOG target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_LOG) [M/n/y/?] 
  TCPMSS target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_TCPMSS) [M/n/y/?]
</screen>
<para>
Esta configuração permite que você não tenha problemas para iniciar o uso e
configuração do seu firewall iptables, ela ativa os módulos necessários para
utilização de todos os recursos do firewall <command>iptables</command>.
Quando conhecer a função de cada um dos parâmetros acima (durante o decorrer do
texto), você poderá eliminar muitas das opções desnecessárias para seu estilo
de firewall ou continuar fazendo uso de todas ;-)
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS1:</emphasis> A configuração acima leva em
consideração que você NÃO executará os códigos antigos de firewall
<command>ipfwadm</command> e <command>ipchains</command>.  Caso deseje utilizar
o <command>ipchains</command> ou o <command>ipfwadm</command>, será preciso
responder com "M" a questão "IP tables support (required for
filtering/masq/NAT) (CONFIG_IP_NF_IPTABLES)".  Será necessário carregar
manualmente o módulo correspondente ao firewall que deseja utilizar
(<literal>modprobe <filename>iptables_filter.o</filename></literal> no caso do
<command>iptables</command>).
</para>
<para>
Não execute mais de um tipo de firewall ao mesmo tempo!!!
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS2:</emphasis> É recomendável ativar o daemon
<command>kmod</command> para carga automática de módulos, caso contrário será
necessário compilar todas as partes necessárias embutidas no kernel, carregar
os módulos necessários manualmente ou pelo <command>iptables</command> (através
da opção <emphasis>--modprobe=módulo</emphasis>).
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-proxy"><info><title>Ligando sua rede interna a Internet</title></info>
<para>
Se a sua intenção (como da maioria dos usuários) é conectar sua rede interna a
Internet de forma rápida e simples, leia <xref linkend="fw-iptables-nat-fastmasquerade"/> ou <xref linkend="fw-iptables-nat-snat"/>.  Um exemplo prático de configuração de
Masquerading deste tipo é encontrado em <xref linkend="fw-iptables-exemplo-snat"/>.
</para>
<para>
Após configurar o masquerading, você só precisará especificar o endereço IP da
máquina masquerading (servidor) como <emphasis>Gateway</emphasis> da rede.  No
<command>Windows 9x/NT/2000</command> isto é feito no Painel de
Controle/Rede/Propriedades de Tcp/IP.  No <command>Linux</command> pode ser
feito com <literal>route add default gw IP_do_Servidor</literal>.
</para>
</section>

</section>

