<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="fw-iptables-mod"><info><title>Outros módulos do iptables</title></info>
<para>
Os módulos do iptables são especificados com a opção <emphasis>-m
módulo</emphasis> ou <emphasis>--match módulo</emphasis> e permitem expandir a
funcionalidade do firewall através de novas conferências e recursos de
filtragem adicionais, como limitar a conferência de regras do firewall (um
método útil de limitar ping floods, syn floods, etc).
</para>
<section xml:id="fw-iptables-mod-state"><info><title>Conferindo de acordo com o estado da conexão</title></info>
<para>
Este módulo permite especificar regras de acordo com o estado da conexão do
pacote, isto é feito através da interpretação da saída do módulo
<filename>ip_conntrack</filename>.  O parâmetro <emphasis>--state
OPÇÕES</emphasis> deve acompanhar este módulo.  As opções permitidas são as
seguintes:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>NEW</literal> - Confere com pacotes que criam novas conexões
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>ESTABLISHED</literal> - Confere com conexões já estabelecidas
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>RELATED</literal> - Confere com pacotes relacionados indiretamente a
uma conexão, como mensagens de erro icmp, etc.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>INVALID</literal> - Confere com pacotes que não puderam ser
identificados por algum motivo.  Como respostas de conexões desconhecidas.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Caso seja necessário especificar mais de uma opções estas devem ser separadas
por vírgulas.
</para>
<screen>
iptables -A INPUT -m state --state NEW -i ppp0 -j DROP
</screen>
<para>
Bloqueia qualquer tentativa de nova conexão vindo da interface ppp0.
</para>
<screen>
iptables -A INPUT -m state --state NEW,INVALID -i ppp0 -j LOG
</screen>
<para>
Permite registrar novas conexões e pacotes inválidos vindos da interface ppp0.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mod-limit"><info><title>Limitando o número de vezes que a regra confere</title></info>
<para>
A opção <emphasis>-m limit</emphasis> permite especificar o número de vezes que
uma regra conferirá quando todas as outras condições forem satisfeitas.  O
número padrão de conferência é de 3 por hora, a não ser que seja modificado
através dos argumentos aceitos pelo <emphasis>limit</emphasis>:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>--limit num/tempo</literal> - Permite especificar a taxa de
conferências do limit.  O parâmetro <emphasis>num</emphasis> especifica um
número e <emphasis>tempo</emphasis> pode ser
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>s</literal> - Segundo
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>m</literal> - Minuto
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>h</literal> - Hora
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>d</literal> - Dia
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Assim uma regra como <literal>iptables -A INPUT -m limit --limit 5/m -j
ACCEPT</literal> permitirá que a regra acima confira apenas 5 vezes por minuto
(<emphasis>--limit 2/s</emphasis>).  Este limite pode ser facilmente adaptado
para uma regra de log que confere constantemente não causar uma avalanche em
seus logs.  O valor padrão é 3/h.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>--limit-burst num</literal> - Especifica o número inicial máximo de
pacotes que irão conferir, este número é aumentado por 1 a cada vez que o
parâmetro <emphasis>--limit</emphasis> acima não for atingido.  O valor padrão
é 5.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mod-limit-ping"><info><title>Proteção contra ping da morte</title></info>
<para>
A regra abaixo pode tomada como base para proteção contra ping flood:
</para>
<screen>
iptables -t filter -A ping-chain -p icmp --icmp-type echo-request -m limit --limit 1/s -j ACCEPT
iptables -t filter -A ping-chain -j DROP
</screen>
<para>
A regra acima limita em 1 vez por segundo (--limit 1/s) a passagem de pings
(echo requests) para a máquina <command>Linux</command>.
</para>
<screen>
iptables -t filter -A ping-chain -i ppp0 -p icmp --icmp-type echo-reply -m limit --limit 1/s -j RETURN
iptables -t filter -A ping-chain -j DROP
</screen>
<para>
Limita respostas a pings (echo reply) vindos da interface ppp0 (-i ppp0) a 1
por segundo.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">ATENÇÃO:</emphasis> O exemplo acima é somente para a
criação de suas próprias regras com limitações, caso um pacote não confira ele
será bloqueado pela próxima regra.  Se uma regra como esta for colocada no
chain INPUT sem modificações, ela não terá o efeito desejado, podendo colocar
em risco a sua instalação pela falsa impressão de segurança.  Portanto, é
recomendável sempre testar as modificações para ter certeza que elas tem
efeito.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mod-limit-synflood"><info><title>Proteção contra syn flood</title></info>
<para>
A regra abaixo é uma boa proteção para os ataques syn floods:
</para>
<screen>
iptables -t filter -A syn-chain -p tcp --syn -m limit --limit 2/s -j ACCEPT
iptables -t filter -A syn-chain -j DROP
</screen>
<para>
Esta regra limita o atendimento de requisições de conexões a 2 por segundo.
Outra forma de aumentar a segurança contra syn-floods é através do próprio
kernel ativando a opção "TCP Synflood" na compilação e depois executando:
<literal>echo "1" &gt;/proc/sys/net/ipv4/tcp_synflood</literal>.  No entanto,
utilize estas opções com cautela em servidores que possuem um grande número de
acessos para não ter problemas que afetem seu clientes.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">ATENÇÃO:</emphasis> Os exemplos acima devem são somente
exemplos para criação de suas próprias regras com limitações, caso um pacote
não confira com a regra ele será bloqueado pela próxima regra.  Se uma regra
como esta for colocada no chain INPUT sem modificações, ela não terá o efeito
desejado, podendo colocar em risco a sua instalação pela falsa impressão de
segurança.  Portanto, é recomendável sempre testar as modificações para ter
certeza que elas tem efeito.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-outras-ipspoof"><info><title>Proteção contra IP spoofing</title></info>
<para>
A especificação de endereços de origem/destino junto com a interface de rede
pode ser usado como um detector de ataques spoofing.  A lógica é que todos os
endereços que NUNCA devem vir da interface X devem ser negados imediatamente.
As regras abaixo são colocadas no inicio do chain INPUT para detectar tais
ataques:
</para>
<screen>
iptables -A INPUT -s 192.168.1.0/24 -i ! eth0 -j DROP
iptables -A INPUT ! -s 192.168.1.0/24 -i eth0 -j DROP
</screen>
<para>
A primeira regra diz para bloquear todos os endereços da faixa de rede
192.168.1.* que NÃO vem da interface eth0, a segunda regra diz para bloquear
todos os endereços que não sejam 192.168.1.* vindos da interface eth0.  O
símbolo "!"  serve para especificar exceções (veja <xref linkend="fw-iptables-outras-excessoes"/>.  O kernel do <command>Linux</command>
automaticamente bloqueia a passagem de pacotes que dizem ser de 127.0.0.1 e não
está vindo da interface loopback.
</para>
<para>
O método preferido para controlar o ip spoofing é através do código de
roteamento do kernel (a não ser que esteja usando algum tipo de roteamento de
origem assimétrico necessário por alguns programas especiais):
</para>
<screen>
for i in /proc/sys/net/ipv4/conf/*/rp_filter; do
 echo 1 &gt;$i
done
</screen>
<para>
Desta forma qualquer endereço dizendo ser 192.168.1.5 vindo de
<filename>ppp0</filename> será imediatamente rejeitado.  Uma checagem adicional
contra IP spoofing pode ser feita no arquivo
<filename>/etc/host.conf</filename> (veja <xref linkend="rede-dns-a-hostconf"/>).
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mod-multiport"><info><title>Especificando múltiplas portas de origem/destino</title></info>
<para>
O módulo <filename>multiport</filename> permite que seja especificado múltiplas
portas para um alvo.  Podem ser especificadas até 15 portas em um único
parâmetro e basta que uma porta confira para que a regra entre em ação, pois a
comparação é feita usando condições "or".  O parâmetro
<filename>multiport</filename> deve ser acompanhado de um dos argumentos
abaixo:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>--source-port [porta1, porta2...]</literal> - Faz a regra conferir se
a porta de origem estiver presente entre as portas especificadas.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>--destination-port [porta1, porta2...]</literal> - Faz a regra
conferir se a porta de destino estiver presente entre as portas especificadas.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>--port [porta1, porta2...]</literal> - Faz a regra conferir caso a
porta de origem ou destino esteja presente no parâmetro.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Este módulo pode eliminar muitas regras de firewall que fazem o mesmo
tratamento de pacotes para diversas portas diferentes.
</para>
<screen>
iptables -A INPUT -p tcp -i ppp0 -m multiport --destination-port 21,23,25,80,110,113,6667 -j DROP
</screen>
<para>
Bloqueia todos os pacotes vindo de ppp0 para as portas 21 (ftp), 23 (telnet),
25 (smtp), 80 (www), 110 (pop3), 113 (ident), 6667 (irc).
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mod-mac"><info><title>Especificando o endereço MAC da interface</title></info>
<para>
O módulo <filename>mac</filename> serve para conferir com o endereço Ethernet
dos pacotes de origem.  Somente faz sentido se usado nos chains de PREROUTING
(da tabela nat) ou INPUT (da tabela filter).  Aceita como argumento a opção
<emphasis>--mac-source endereço</emphasis>.  O símbolo "!"  pode ser usado para
especificar uma exceção.
</para>
<screen>
iptables -t filter -A INPUT -m mac --mac-source 00:80:AD:B2:60:0B -j DROP
</screen>
<para>
Confere com a máquina com endereço ethernet igual a
<literal>00:80:AD:B2:60:0B</literal>.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mod-owner"><info><title>Conferindo com quem criou o pacote</title></info>
<para>
Este módulo confere com o usuário que iniciou a conexão.  É somente válido no
chain <emphasis>OUTPUT</emphasis> da tabela filter.  Os seguintes argumentos
são válidas para este módulo:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>--uid-owner UID</literal> - Confere se o pacote foi criado por um
processo com o UID especificado.  Até o momento somente UID numéricos são
aceitos.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>--gid-owner GID</literal> - Confere se o pacote foi criado por um
usuário pertencente ao grupo GID.  Até o momento somente GID numéricos são
aceitos.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>--pid-owner PID</literal> - Confere se o pacote foi criado por um
processo com o PID especificado.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>--sid-owner ID</literal> - Confere se o pacote foi criado por um
processo no grupo de seção especificado.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> - Lembre-se que pacotes que não possuem
detalhes suficientes de cabeçalho nunca conferirão!
</para>
<screen>
iptables -A OUTPUT -m owner --gid-owner 100 -p udp -j DROP
</screen>
<para>
Rejeita um conexões indo para portas UDP de pacotes criados pelo usuários
pertencentes ao grupo 100.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mod-string"><info><title>Conferindo com o conteúdo do pacote</title></info>
<para>
O módulo <filename>string</filename> do <command>iptables</command> permite a
inspeção de conteúdo de um pacote e tomar uma ação se determinado tipo de
tráfego for encontrado em um pacote.  Esta técnica pode ser usada tanto para
segurança como para economia de banda dentro da rede.  Esta opção *NÃO* torna o
iptables como um firewall proxy, pois o proxy tem a habilidade de inspecionar o
conteúdo, protocolo, comandos do pacote e decidir se o seu conteúdo é nocivo ou
não.  O firewall em nível de pacotes fazendo inspeção de conteúdo, chega a ser
3 a 10 vezes mais rápido do que um proxy, assim seu uso deve ser analisado
dependendo do tráfego que circula pelo link e da segurança dos dados que
trafegam através dele.
</para>
<para>
Uma boa prática é aliar esta opção a um IDS externo usando o alvo
<emphasis>QUEUE</emphasis> e deixando o trabalho de espeção de conteúdo para
ele.  Um exemplo de restrição direta é o bloqueio do envio de qualquer
informação confidencial sigilosa para fora da rede interna (número de contas,
tudo que conferir com CPF, CGC, endereços de e-mail, memorandos, etc).  De
qualquer forma, analise o tráfego de sua rede antes de querer implementar
qualquer solução baseada neste método sob o risco de afetar tráfego legítimo.
</para>
<para>
Outra utilidade eficiente é a diminuição de tráfego, pois podemos barrar
programas que sobrecarregam o link em uma rede com muitos usuários como, por
exemplo, usando o <command>Kazaa</command> ou qualquer outro programa para
cópia de arquivos via Internet.  Veja alguns exemplos:
</para>
<screen>
# Bloqueia qualquer tentativa de acesso ao programa Kazaa
iptables -A INPUT -m string --string "X-Kazaa" -j DROP

# Não permite que dados confidenciais sejam enviados para fora da empresa
# e registra o ocorrido.
iptables -A OUTPUT -m string --string "conta" -j LOG --log-prefix "ALERTA: dados confidencial "
iptables -A OUTPUT -m string --string "conta" -j DROP

# Somente permite a passagem de pacotes que não contém ".exe" em seu conteúdo
iptables -A INPUT -m string --string ! ".exe" -j ACCEPT
</screen>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mod-ttl"><info><title>Conferindo com o tempo de vida do pacote</title></info>
<para>
O módulo <filename>ttl</filename> pode ser usado junto com as seguintes opções
para conferir com o tempo de vida (TTL) de um pacote:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>--ttl-eq [num]</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>--ttl-lt [num]</literal>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>--ttl-gq [num]</literal>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Veja alguns exemplos:
</para>
<screen>
# Confere com todos os pacotes que tem o TTL maior que 100
iptables -A INPUT -m ttl --ttl-gt 100 -j LOG --log-prefix "TTL alto"

# Confere com todos os pacotes que tem o TTL igual a 1
iptables -A INPUT -m ttl --ttl-eq 1 -j DROP
</screen>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Tenha um especial cuidado durante a
programação de regras que usem TTL, como elas estão especialmente associadas
com o estado da comunicação estabelecida entre as duas pontas e o tipo de
protocolo, cuidados especiais devem ser tomados para que seu firewall não
manipule de forma incorreta tráfego válido.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mod-rpc"><info><title>Conferindo com números RPC</title></info>
<para>
O módulo <filename>rpc</filename> permite um controle especial sobre o tráfego
RPC que chega até a sua máquina.  Um uso útil é restringir a chamada a
determinados números RPC e permitir outros (por exemplo, permitindo somente o
serviço <emphasis>keyserv</emphasis> e bloqueando outros como o
<emphasis>ypserv</emphasis> ou <emphasis>portmapper</emphasis>).  As seguintes
opções podem ser usadas com o módulo <filename>nfs</filename>:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>--rpcs [procedimentos]</literal> - Confere com a lista de chamadas RPC
especificadas.  Mais de um procedimento RPC pode ser especificado como
<literal>nome</literal> ou <literal>número</literal> separando-os com vírgulas.
Um arquivo útil que contém esta lista é o <filename>/etc/rpc</filename>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>--strict</literal> - Ignora serviços RPC que não contenham a chamada
<emphasis>get</emphasis> do portmapper.  Em situações normais, o inicio de
qualquer solicitação RPC.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Veja alguns exemplos:
</para>
<screen>
# Para conferir com todas as chamadas RPC referentes a conexões iniciadas
# para o portmapper
iptables -A INPUT -m rpc --rpcs portmapper --strict -j DROP

# Para permitir que somente as chamadas para status e statmon sejam
# aceitas
iptables -A INPUT -m rpc --rpcs 100023,100024 -j ACCEPT
</screen>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mod-pkttype"><info><title>Conferindo com tipo de pacote</title></info>
<para>
O módulo <filename>pkttype</filename> permite identificar um pacote do tipo
<emphasis>unicast</emphasis> (direcionado a você),
<emphasis>broadcast</emphasis> (direcionado a uma determinada rede, definida
pela netmask) ou <emphasis>multicast</emphasis> (destinado a grupos de redes) e
desta forma realizar ações em cima destes.  O tipo de pacote é identificado
logo após a opção <emphasis>--pkt-type</emphasis>.  Veja alguns exemplos:
</para>
<screen>
# Bloqueia a passagem de pacotes multicast de uma rede para outra
iptables -A FORWARD -i eth0 -o eth0 -m pkttype --pkt-type multicast -j DROP 

# Como deve ter notado, é possível fazer a associação com diversas especificações
# de módulos, bastando apenas especificar uma opção "-m" para cada módulo
# adicional:
# Permite a passagem de pacotes broadcast de uma rede para outra com
# limitação de 5/s.
iptables -A FORWARD -i eth0 -o eth0 -m pkttype --pkt-type broadcast -m limit --limit 5/s -j ACCEPT
</screen>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mod-length"><info><title>Conferindo com o tamanho do pacote</title></info>
<para>
O tamanho do pacote pode ser usado como condição de filtragem através do módulo
<filename>length</filename>.  O tamanho do pacote é especificado através da
opção <emphasis>--length</emphasis> e o argumento segue a mesma sintaxe da
especificação de portas no <command>iptables</command> sendo separados por
<emphasis>:</emphasis>.  Veja alguns exemplos:
</para>
<screen>
# Bloqueia qualquer pacote ICMP maior que 30Kb
iptables -A INPUT -i eth0 -p icmp -m length --length 30000: -j DROP

# Bloqueia qualquer pacote com o tamanho entre 20 e 2000 bytes
iptables -A INPUT -i eth0 -m length --length 20:2000 -j DROP
</screen>
</section>

</section>

