<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="fw-iptables-mangle"><info><title>A tabela mangle</title></info>
<para>
A tabela <emphasis>mangle</emphasis> serve para especificar ações especiais
para o tratamento do tráfego que atravessa os chains.  Nesta tabela existem
cincos chains: <emphasis>PREROUTING</emphasis>,
<emphasis>POSTROUTING</emphasis>, <emphasis>INPUT</emphasis>,
<emphasis>OUTPUT</emphasis> e <emphasis>FORWARD</emphasis> (veja <xref linkend="fw-iptables-tabelas"/> para maiores detalhes).
</para>
<para>
Em geral, cada um deste chain é processado antes do chain correspondente na
tabela <emphasis>filter</emphasis> e <emphasis>nat</emphasis> para definir
opções especiais para o tráfego (por exemplo, o chain
<emphasis>PREROUTING</emphasis> da tabela <emphasis>mangle</emphasis> é
processado antes do <emphasis>PREROUTING</emphasis> da tabela
<emphasis>nat</emphasis>).  O chain <emphasis>OUTPUT</emphasis> da tablea
<emphasis>mangle</emphasis> corresponde ao <emphasis>OUTPUT</emphasis> da
tabela <emphasis>nat</emphasis>.  Opções como o <emphasis>Tipo de Serviço
(TOS)</emphasis> é especificado nesta tabela para classificar e aumentar
consideravelmente a velocidade de tráfego considerados em tempo real.  Mesmo
após o tráfego ser estabelecido, os chains da tabela mangle continuam ativos
para garantir que as opções especiais relacionadas com a conexão continuem
fazendo efeito (veja os exemplos de <xref linkend="fw-iptables-path"/>).
</para>

<section xml:id="fw-iptables-mangle-TOS"><info><title>Especificando o tipo de serviço</title></info>
<para>
O tipo de serviço é um campo existente no cabeçalho de pacotes do protocolo
ipv4 que tem a função especificar qual é a prioridade daquele pacote.  A
prioridade é definida usando o algoritmo FIFO do próprio kernel, sendo uma das
alternativas de controle/priorização de tráfego das mais simples e rápidas.
</para>
<para>
Uma das vantagens da utilização do tipo de serviço é dar prioridade ao tráfego
de pacotes interativos (como os do ICQ, IRC, servidores de chat), etc.  Com o
TOS especificado, mesmo que esteja fazendo um download consumindo toda a banda
de sua interface de rede, o tráfego com prioridade interativa será enviado
antes, aumentando a eficiência do uso de serviços em sua máquina.
</para>
<para>
Em testes realizados em minha conexão de 56K, o uso de regras TOS aumentou
bastante o desempenho em tráfego interativo (em torno de 300%), durante o uso
total da banda da interface ppp em grande consumo de banda.
</para>
<para>
Usamos o alvo TOS (-j TOS) para especificar a modificação do tipo de serviço
nos pacotes que atravessam as regras do firewall, acompanhada do argumento
<emphasis>--set-tos TOS</emphasis> que define a nova prioridade dos pacotes.
Os valores aceitos são os seguintes:
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>Espera Mínima</term>
<listitem>
<para>
É especificado através de <emphasis>Minimize-Delay</emphasis>,
<emphasis>16</emphasis> ou <emphasis>0x10</emphasis>
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Máximo Processamento</term>
<listitem>
<para>
É especificado através de <emphasis>Maximize-Throughput</emphasis>,
<emphasis>8,</emphasis> ou <emphasis>0x08</emphasis>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Máxima Confiança</term>
<listitem>
<para>
É especificado através de <emphasis>Maximize-Reliability</emphasis>,
<emphasis>4</emphasis> ou <emphasis>0x04</emphasis>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Custo mínimo</term>
<listitem>
<para>
Especificado através de <emphasis>Minimize-Cost</emphasis>,
<emphasis>2</emphasis> ou <emphasis>0x02</emphasis>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Prioridade Normal</term>
<listitem>
<para>
Especificado através de <emphasis>Normal-Service</emphasis>,
<emphasis>0</emphasis> ou <emphasis>0x00</emphasis>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<para>
Os pacotes vem por padrão com o valor TOS ajustado como <emphasis>prioridade
normal</emphasis> (bits tos ajustados para 0x00).  O tipo <emphasis>Mínima
Espera</emphasis> é o de maior prioridade, recomendado para tráfego interativo.
</para>
</section>

<section xml:id="fw-iptables-mangle-TOS-out"><info><title>Especificando o TOS para tráfego de saída</title></info>
<para>
Este é o mais usado, pois prioriza o tráfego que sai da máquina (com destino a
Internet, por exemplo).  Sua operação é realizada através do chain
<emphasis>OUTPUT</emphasis> ou <emphasis>POSTROUTING</emphasis>.
</para>
<para>
Para priorizar todo o tráfego de IRC de nossa rede interna indo para a
interface ppp0:
</para>
<screen>
iptables -t mangle -A OUTPUT -o ppp0 -p tcp --dport 6666-6668 -j TOS --set-tos 16
</screen>
<para>
O bit TOS é ajustado para <emphasis>Espera mínima</emphasis> e será enviado
antes dos pacotes com prioridade normal para fora.  Para priorizar a
transmissão de dados ftp saindo da rede:
</para>
<screen>
iptables -t mangle -A OUTPUT -o ppp0 -p tcp --dport 20 -j TOS --set-tos 8
</screen>
<para>
Para priorizar o tráfego de ICQ da rede:
</para>
<screen>
iptables -t mangle -A OUTPUT -o ppp0 -p tcp --dport 5190 -j TOS --set-tos 16
</screen>
<para>
Existem muitas outras otimizações que podem ser feitas, só depende dos
requerimentos e análise de cada serviço da rede pelo administrador.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> - Os pacotes que atravessam o alvo TOS
somente tem os bits tipo do serviço modificados, eles não serão de qualquer
forma rejeitados.
</para>
</section>

</section>