<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="impr"><info><title>Impressão</title></info>
<para>
Este capitulo descreve como imprimir em seu sistema
<command>GNU/Linux</command> e as formas de impressão via spool, rede, gráfica,
etc.
</para>
<para>
Antes de seguir os passos descritos neste capítulo, tenha certeza que seu
kernel foi compilado com o suporte a impressora USB e/ou paralela ativado, caso
contrário até mesmo a impressão direta para a porta de impressora falhará.
<!-- [ %INTERMEDIARIO [ --> Para detalhes veja <xref linkend="kern-recompilando"/>. <!-- ]]> -->
</para>


<section xml:id="impr-portas"><info><title>Portas de impressora</title></info>
<para>
Uma porta de impressora é o local do sistema usado para se comunicar com a
impressora.  Em sistemas <command>GNU/Linux</command>, a porta de impressora
paralela é identificada como <filename>lp0, lp1, lp2</filename> no diretório
<filename>/dev</filename>, caso a impressora seja USB, o dispositivo será o
mesmo, mas estará disponível no diretório <filename>/dev/usb</filename>.  Os
dispositivos <filename>lp0, lp1 e lp2</filename> correspondem respectivamente a
<filename>LPT1</filename>, <filename>LPT2</filename> e
<filename>LPT3</filename> no <command>DOS</command> e
<command>Windows</command>.  Recomendo que o suporte a porta paralela esteja
compilado como módulo no kernel.
</para>
</section>


<section xml:id="impr-direta"><info><title>Imprimindo diretamente para a porta de impressora</title></info>
<para>
Isto é feito direcionando a saída ou o texto com <literal>&gt;</literal>
diretamente para a porta de impressora no diretório <filename>/dev</filename>.
</para>
<para>
Supondo que você quer imprimir o texto contido do arquivo
<filename>trabalho.txt</filename> e a porta de impressora em seu sistema é
<filename>/dev/usb/lp0</filename>, você pode usar os seguintes comandos:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>cat trabalho.txt &gt;/dev/usb/lp0</literal> - Direciona a saída do
comando <command>cat</command> para a impressora USB conectada em lp0.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>cat &lt;trabalho.txt &gt;/dev/usb/lp0</literal>.  Faz a mesma coisa
que o acima.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>cat -n trabalho.txt &gt;/dev/usb/lp0</literal> - Numera as linhas
durante a impressão.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>head -n 30 trabalho.txt &gt;/dev/usb/lp0</literal> - Imprime as 30
linhas iniciais do arquivo.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>cat trabalho.txt|tee /dev/usb/lp0</literal> - Mostra o conteúdo do
<command>cat</command> na tela e envia também para a impressora USB.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Os métodos acima servem somente para imprimir em modo texto (letras, números e
caracteres semi-gráficos).
</para>
<para>
OBS: Note que a impressora somente imprimirá diretamente a partir da porta,
caso ela seja uma impressora com firmware interna (impressora inteligente).
Algumas impressoras mais recentes (principalmente os modelos mais baratos)
somente imprimem caso estejam configuradas com o respectivo driver (Win
Printers ou impressoras via software), e nunca aceitarão o comando diretamente
para a porta de impressão.  Para <emphasis>Win Printers</emphasis>, a melhor
alternativa de configuração de funcionamento será através do CUPS (Common Unix
Print System).
</para>
</section>


<section xml:id="impr-spool"><info><title>Imprimindo via spool</title></info>
<para>
A impressão via spool (fila de impressão) tem por objetivo liberar logo o
programa do serviço que está fazendo a impressão deixando um outro programa
especifico tomar conta.
</para>
<para>
Este programa é chamado de <emphasis>daemon de impressão</emphasis>,
normalmente é o <command>lpr</command> ou o <command>lprng</command>
(recomendado) em sistemas <command>GNU/Linux</command>.
</para>
<para>
Logo após receber o arquivo que será impresso, o programa de spool gera um
arquivo temporário (normalmente localizado em
<filename>/var/spool/lpd</filename>) que será colocado em fila para a impressão
(um trabalho será impresso após o outro, em seqüência).  O arquivo temporário
gerado pelo programa de spool é apagado logo após concluir a impressão.
</para>
<para>
Antes de se imprimir qualquer coisa usando os daemons de impressão, é preciso
configurar os parâmetros de sua impressora no arquivo
<filename>/etc/printcap</filename>.  Um arquivo
<filename>/etc/printcap</filename> para uma impressora local padrão se parece
com o seguinte:
</para>
<screen>
lp|Impressora compatível com Linux
 :lp=/dev/lp0
 :sd=/var/spool/lpd/lp
 :af=/var/log/lp-acct
 :lf=/var/log/lp-errs
 :pl#66
 :pw#80
 :pc#150
 :mx#0
 :sh
</screen>
<para>
É possível também compartilhar a impressora para a impressão em sistemas
remotos, isto será visto em uma seção separada neste guia.
</para>
<para>
Usando os exemplos anteriores da seção <literal>Imprimindo diretamente para uma
porta de impressora</literal>, vamos acelerar as coisas:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>cat trabalho.txt |lpr</literal> - Direciona a saída do comando
<command>cat</command> para o programa de spool <command>lpr</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>cat &lt;trabalho.txt |lpr</literal>.  Faz a mesma coisa que o acima.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>cat -n trabalho.txt |lpr</literal> - Numera as linhas durante a
impressão.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>head -n 30 trabalho.txt |lpr</literal> - Imprime as 30 linhas iniciais
do arquivo.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A fila de impressão pode ser controlada com os comandos:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>lpq</literal> - Mostra os trabalhos de impressão atuais
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>lprm</literal> - Remove um trabalho de impressão
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Ou usado o programa de administração <command>lpc</command> para gerenciar a
fila de impressão (veja a página de manual do <command>lpc</command> ou digite
<literal>?</literal> ao iniciar o programa para detalhes).
</para>
<!-- [ %INTER-AVANC [ -->
<para>
OBS1: Se a impressora não imprimir ou não for possível compartilhar a porta de
impressora paralela com outros dispositivos (tal como o
<emphasis>plip</emphasis>), verifique se o módulo
<emphasis>parport_pc</emphasis> foi carregado e com os valores de irq e I/O
corretos (por exemplo, <literal>modprobe parport_pc io=0x378 irq=7</literal>).
Muitas vezes sua porta paralela pode funcionar sem problemas durante a
impressão, mas se ao utilizar plip ocorrerem erros, a causa pode ser essa.  
<!-- [ %DEBIAN [ --> Na distribuição <command>Debian</command>, use o programa
<command>modconf</command> para configurar os valores permanentemente para o
módulo parport_pc. <!-- ]]> -->
</para>
<para>
OBS2: Se tiver mais de uma impressora instalada na máquina, será necessário
especificar a opção "-P impressora" para especificar qual impressora deseja
imprimir/controlar.
</para>
<!-- ]]> -->
</section>


<section xml:id="impr-graficos"><info><title>Impressão em modo gráfico</title></info>
<para>
A impressão em modo gráfico requer que conheça a marca e modelo de sua
impressora e os métodos usados para imprimir seus documentos.  Este guia
abordará somente a segunda recomendação :-)
</para>


<section xml:id="impr-ghostscript"><info><title>Ghost Script</title></info>
<para>
O método mais usados pelos aplicativos do <command>GNU/Linux</command> para a
impressão de gráficos do <emphasis>Ghost Script</emphasis>.  O Ghost Script
(chamado de <emphasis>gs</emphasis>) é um interpretador do formato
<emphasis>Pos Script</emphasis> (arquivos <filename>.ps</filename>) e pode
enviar o resultado de processamento tanto para a tela como impressora.  Ele
está disponível para diversas plataformas e sistema operacionais além do
<command>GNU/Linux</command>, inclusive o <command>DOS</command>,
<command>Windows</command>, <command>OS/2</command>, etc.
</para>
<para>
O formato <filename>.ps</filename> esta se tornando uma padronização para a
impressão de gráficos em <command>GNU/Linux</command> devido a boa qualidade da
impressão, liberdade de configuração, gerenciamento de impressão feito pelo
<emphasis>gs</emphasis> e por ser um formato universal, compatíveis com outros
sistemas operacionais.
</para>
<para>
Para imprimir um documento via Ghost Script, você precisará do pacote
<systemitem role="package">gs</systemitem>, <systemitem role="package">gsfonts</systemitem> (para a distribuição
<command>Debian</command> e distribuições baseadas, ou outros de acordo com sua
distribuição Linux) e suas dependências.  A distribuição
<command>Debian</command> vem com vários exemplos Pos Script no diretório
<filename>/usr/share/doc/gs/example</filename> que são úteis para o aprendizado
e testes com o Ghost Script.
</para>
<para>
Hora da diversão:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Copie os arquivos <filename>tiger.ps.gz</filename> e
<filename>alphabet.ps.gz</filename> do diretório
<filename>/usr/share/doc/gs/examples</filename> (sistemas
<command>Debian</command>) para <filename>/tmp</filename> e descompacte-os com
o comando <command>gzip -d tiger.ps.gz e gzip -d alphabet.ps.gz</command>.  Se
a sua distribuição não possui arquivos de exemplo ou você não encontra nenhuma
referência de onde se localizam, mande um e-mail que os envio os 2 arquivos
acima (são 32Kb).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O Ghost Script requer um monitor EGA, VGA ou superior para a visualização dos
seus arquivos (não tenho certeza se ele funciona com monitores CGA ou Hércules
Monocromático) .
</para>
<para>
Para visualizar os arquivos na tela digite:
</para>
<screen>
gs tiger.ps 
gs alphabet.ps
</screen>
<para>
Para sair do <command>Ghost Script</command> pressione
<literal>CTRL+C</literal>.  Neste ponto você deve ter visto um desenho de um
tigre e (talvez) letras do alfabeto.
</para>
<para>
Se o comando <literal>gs alphabet.ps</literal> mostrou somente uma tela em
branco, você se esqueceu de instalar as fontes do Ghost Script (estão
localizadas no pacote <systemitem role="package">gsfonts</systemitem> na
distribuição Debian).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Para imprimir o arquivo <filename>alphabet.ps</filename> use o comando:
</para>
<screen>
gs -q -dSAFER -dNOPAUSE -sDEVICE=epson -r240x72 -sPAPERSIZE=legal -sOutputFile=/dev/lp0 
alphabet.ps
</screen>
<para>
O arquivo <filename>alphabet.ps</filename> deve ser impresso.  Caso aparecerem
mensagens como <literal>Error: /invalidfont in findfont</literal> no lugar das
letras, você se esqueceu de instalar ou configurar as fontes do Ghost Script.
Instale o pacote de fontes (<systemitem role="package">gsfonts</systemitem> na
<command>Debian</command>) ou verifique a documentação sobre como configurar as
fontes.
</para>
<para>
Cada uma das opções acima descrevem o seguinte:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>-q, -dQUIET</literal> - Não mostra mensagens de inicialização do Ghost
Script.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-dSAFER</literal> - É uma opção para ambientes seguros, pois desativa
a operação de mudança de nome e deleção de arquivo e permite somente a abertura
dos arquivos no modo somente leitura.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-dNOPAUSE</literal> - Desativa a pausa no final de cada página
processada.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-sDEVICE=dispositivo</literal> - Dispositivo que receberá a saída do
Ghost Script.  Neste local pode ser especificada a marca o modelo de sua
impressora ou um formato de arquivo diferente (como pcxmono, bmp256) para que o
arquivo <filename>.ps</filename> seja convertido para o formato designado.
</para>
<para>
Para detalhes sobre os dispositivos disponíveis em seu Ghost Script, digite
<literal>gs --help|less</literal> ou veja a página de manual.  Normalmente os
nomes de impressoras e modelos são concatenados, por exemplo, bjc600 para a
impressora <emphasis>Canon BJC 600</emphasis>, epson para impressoras padrão
epson, stcolor para <emphasis>Epson Stylus color</emphasis>, etc.
</para>
<para>
O Hardware-HOWTO contém referências sobre hardware suportados pelo
<command>GNU/Linux</command>, tal como impressoras e sua leitura pode ser útil.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-r&lt;ResH&gt;x&lt;ResV&gt;</literal> - Define a resolução de
impressão (em dpi) Horizontal e Vertical.  Os valores dependem de sua
impressora.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-sPAPERSIZE=tamanho</literal> - Tamanho do papel.  Podem ser usados
a4, legal, letter, etc.  Veja a página de manual do gs para ver os outros tipos
suportados e suas medidas.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-sOutputFile=dispositivo</literal> - Dispositivo que receberá a saída
de processamento do gs.  Você pode especificar
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>arquivo.epson</literal> - Nome do arquivo que receberá todo o
resultado do processamento.  O <filename>arquivo.epson</filename> terá toda a
impressão codificada no formato entendido por impressoras epson e poderá ser
impresso com o comando <literal>cat arquivo.epson &gt;/dev/lp0</literal>.
</para>
<para>
Uma curiosidade útil: É possível imprimir este arquivo em outros sistemas
operacionais, tal como o <command>DOS</command> digitando: <literal>copy /b
arquivo.eps prn</literal> (lembre-se que o <command>DOS</command> tem um limite
de 8 letras no nome do arquivo e 3 na extensão.  Você deve estar compreendendo
a flexibilidade que o <command>GNU/Linux</command> e suas ferramentas permitem,
isso é só o começo.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>impressao%d.epson</literal> - Nome do arquivo que receberá o resultado
do processamento.  Cada página será gravada em arquivos separados como
<filename>impressao1.epson</filename>, <filename>impressao2.epson</filename>.
</para>
<para>
Os arquivos podem ser impressos usando os mesmos métodos acima.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>/dev/lp0</literal> para uma impressora em
<filename>/dev/lp0</filename>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-</literal> para redirecionar a saída de processamento do
<command>gs</command> para a saída padrão.  É útil para usar o gs com pipes
<literal>|</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>\|lpr</literal> - Envia a saída do Ghost Script para o daemon de
impressão.  O objetivo é deixar a impressão mais rápida.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Se você é curioso ou não esta satisfeito com as opções mostradas acima, veja a
página de manual do <command>gs</command>.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

</section>


<section xml:id="impr-magicfilter"><info><title>Magic Filter</title></info>
<para>
O <emphasis>Magic Filter</emphasis> é um filtro de impressão inteligente.  Ele
funciona acionado pelo spool de impressão (mais especificamente o arquivo
<filename>/etc/printcap</filename>) e permite identificar e imprimir arquivos
de diversos tipos diretamente através do comando <literal>lpr
arquivo</literal>.
</para>
<para>
É um ótimo programa e <emphasis role="strong">ALTAMENTE RECOMENDADO</emphasis>
se você deseja apenas clicar no botão imprimir e deixar os programas fazerem o
resto :-) A intenção do programa é justamente automatizar os trabalhos de
impressão e spool.
</para>
<para>
A maioria dos programas para ambiente gráfico X11, incluindo o Netscape, Word
Perfect, Gimp e Star Office trabalham nativamente com o
<command>magicfilter</command>.
</para>
<section xml:id="impr-magicfilter-i"><info><title>Instalação e configuração do Magic Filter</title></info>
<para>
O Magic Filter é encontrado no pacote <systemitem role="package">magicfilter</systemitem> da distribuição
<command>Debian</command> e baseadas.
</para>
<para>
Sua configuração pode ser feita com o programa
<command>magicfilterconfig</command> que torna o processo de configuração
rápido e fácil para quem não conhece a sintaxe do arquivo
<filename>/etc/printcap</filename> ou não tem muitas exigências sobre a
configuração detalhada da impressora.
</para>
<para>
Após instalar o <command>magicfilter</command> reinicie o daemon de impressão
(se estiver usando a <command>Debian</command>, entre no diretório
<filename>/etc/init.d</filename> e como usuário <literal>root</literal> digite
<literal>./lpr restart</literal> ou <literal>./lprng restart</literal>).
</para>
<para>
Para testar o funcionamento do <command>magicfilter</command>, digite
<literal>lpr alphabet.ps</literal> e <literal>lpr tiger.ps</literal>, os
arquivos serão enviados para o <command>magicfilter</command> que identificará
o arquivo como <emphasis>Pos Script</emphasis>, executará o Ghost Script e
retornará o resultado do processamento para o daemon de impressão.  O resultado
será visto na impressora.
</para>
<para>
Se tiver problemas, verifique se a configuração feita com o
<command>magicfilterconfig</command> está correta.  Caso precise re-configurar
o <command>magicfilter</command>, digite <literal>magicfilterconfig
--force</literal> (lembre-se que a opção --force substitui qualquer
configuração personalizada que tenha adicionado ao arquivo
<filename>/etc/printcap</filename>).
</para>
</section>


<section xml:id="impr-magicfilter-c"><info><title>Outros detalhes técnicos sobre o Magic Filter</title></info>
<para>
Durante a configuração do <command>magicfilter</command>, a seguinte linha é
adicionada ao arquivo <filename>/etc/printcap</filename>:
</para>
<screen>
:if=/etc/magicfilter/epson9-filter
</screen>
<para>
Não tenho nenhum contrato de divulgação com a <emphasis>epson</emphasis> :-)
estou usando esta marca de impressora porque é a mais tradicional e facilmente
encontrada.  A linha que começa com <literal>:if</literal> no
<command>magicfilter</command> identifica um arquivo de filtro de impressão.
</para>
<para>
O arquivo <filename>/etc/magicfilter/epson9-filter</filename> é criado usando o
formato do magicfilter, e não é difícil entender seu conteúdo e fazer algumas
modificações:
</para>
<screen>
#! /usr/sbin/magicfilter
#
# Magic filter setup file for 9-pin Epson (or compatible) printers
#
# This file is in the public domain.
#
# This file has been automatically adapted to your system.
#
# wild guess: native control codes start with ESC
0       \033            cat

# PostScript
0 %! filter /usr/bin/gs -q -dSAFER -dNOPAUSE -r120x72 -sDEVICE=epson -sOutputFile=- - -c quit 
0 \004%! filter	/usr/bin/gs -q -dSAFER -dNOPAUSE -r120x72 -sDEVICE=epson -sOutputFile=- - -c quit 

# PDF
0 %PDF fpipe /usr/bin/gs -q -dSAFER -dNOPAUSE -r120x72 -sDEVICE=epson -sOutputFile=- $FILE -c quit 

# TeX DVI
0 \367\002 fpipe /usr/bin/dvips -X 120  -Y 72  -R -q -f 

# compress'd data
0 \037\235 pipe	/bin/gzip  -cdq 

# packed, gzipped, frozen and SCO LZH data
0 \037\036 pipe	/bin/gzip  -cdq 
0 \037\213 pipe	/bin/gzip  -cdq 
0 \037\236 pipe	/bin/gzip  -cdq 
0 \037\240 pipe	/bin/gzip  -cdq 

0 BZh	pipe	/usr/bin/bzip2  -cdq 

# troff documents
0 .\?\?\040	fpipe 	`/usr/bin/grog  -Tps $FILE` 
0 .\\\"		fpipe 	`/usr/bin/grog  -Tps $FILE` 
0 '\\\"		fpipe 	`/usr/bin/grog  -Tps $FILE` 
0 '.\\\"		fpipe 	`/usr/bin/grog  -Tps $FILE` 
0  \\\"		fpipe 	`/usr/bin/grog  -Tps $FILE`
</screen>
<para>
Você deve ter notado que para cada tipo de arquivo existe o respectivo programa
que é executado, basta você modificar as opções usadas nos programas neste
arquivo (como faria na linha de comando) para afetar o comportamento da
impressão.
</para>
<para>
Por exemplo, modificando a resolução para -r240x72 no processamento de arquivos
Pos Script (gs), a impressora passará a usar esta resolução.
</para>
</section>

</section>


<section userlevel='avanc' xml:id="impr-remota"><info><title>Impressão remota</title></info>
<para>
Aqui será explicado como fazer seu sistema <command>Linux</command> atuar como
um servidor de impressão para outras máquinas de sua rede.
</para>

<section userlevel='avanc' xml:id="impr-remota-perm"><info><title>Dando permissão para impresão remota via lpd/lprng</title></info>
<para>
As máquinas autorizadas a usar a impressora local deverão ter seus nomes
incluídos no arquivo <filename>/etc/hosts.lpd</filename> (para o daemon
<command>lpd</command> padrão) ou <filename>/etc/lprng/lpd.perms</filename>
(para o daemon <command>lpd</command> do pacote <systemitem role="package">lprng</systemitem>).
</para>
<para>
O arquivo <filename>/etc/lprng/lpd.perms</filename> do <command>lprng</command>
é mais configurável (e complexo), uma linha como:
</para>
<screen>
ACCEPT HOST=estacao1.dominio.org SERVICE=X,R,P,Q,M,C
</screen>
<para>
aceitará os serviços (SERVICE) de conexão (X), lpr (R), impressão de trabalhos
(P), lpq (Q), lprm (M) e lpc (C) da máquina
<filename>estacao1.dominio.org</filename>.  Veja os comentários neste arquivo
para entender o funcionamento de suas opções ou a página de manual do
<filename>lpd.perms</filename>.
</para>
</section>


<section userlevel='avanc' xml:id="impr-remota-rlpr"><info><title>Impressão via rlpr</title></info>
<para>
O <command>rlpr</command> redireciona a impressão diretamente ao servidor de
impressão.  Sua vantagem é que a impressão é feita diretamente sem a
necessidade de configurar um arquivo <filename>/etc/printcap</filename> e
dispensar trabalhos adicionais de administração.  Ele envia o trabalho de
impressão diretamente ao daemon <command>lpd</command> na na porta 515 (a
máquina deve estar configurada para aceitar conexões, veja <xref linkend="impr-remota-perm"/>).
</para>
<para>
Para enviar o arquivo <filename>listagem.txt</filename> para a impressora
<emphasis>hp</emphasis> no servidor <filename>impr.meudominio.org</filename>:
</para>
<screen>
rlpr -Himpr.meudominio.org -Php listagem.txt
</screen>
<para>
A opção <emphasis>-H</emphasis> especifica o nome do servidor de impressão e
<emphasis>-P</emphasis> o nome da impressora.  Caso não tenha permissões para
imprimir na impressora remota, uma mensagem será mostrada.
</para>
</section>


<section userlevel='avanc' xml:id="impr-remota-printacap"><info><title>Impressão via printcap</title></info>
<para>
Através deste método, a impressão será tratada através do spool remoto
(<command>lpd</command> ou <command>lprng</command>) e enviada ao servidor de
impressão.  Para que isto funcione, utilize a seguinte configuração no seu
arquivo <filename>/etc/printcap</filename>:
</para>
<screen>
  lp:Impressora remota:\
 :sd=/var/spool/lpd/lp:\
 :rm=impr.meudominio.org:\
 :rp=hp:\
 :sh:
</screen>
<para>
Então quando for executado o comando <command>lpr</command> na máquina remota,
o <command>lprng</command> enviará a impressão para a impressora hp
(<emphasis>rp=hp</emphasis>) na máquina
<filename>impr.meudominio.org</filename>
(<filename>rm=impr.meudominio.org</filename>).
</para>
<para>
Caso você tenha a opção de imprimir tanto para uma impressora local quando para
uma remota, você poderá usar uma configuração como a seguinte:
</para>
<screen>
lp|hp|Impressora Local:\
 :lp=/dev/lp0:\
 :sd=/var/spool/lpd/hp:\
 :sh:\
 :pw#80:\
 :pl#66: \
 :px#1440:\
 :mx#0:\
 :if=/etc/magicfilter/dj930c-filter:\
 :af=/var/log/lp-acct:\
 :lf=/var/log/lp-errs:
	
hp-r|Impressora Remota:\
 :sd=/var/spool/lpd/lp:\
 :rm=impr.meudominio.org:\
 :rp=hp:\
 :sh:
</screen>
<para>
Para selecionar qual impressora será usada, adicione a opção
<emphasis>-Pimpressora</emphasis> na linha de comando dos utilitários
<command>lpr</command>, <command>lpq</command>, <command>lprm</command> (por
exemplo, <literal>lpr -Php-r relatorio.txt</literal>.  Quando a opção
<emphasis>-P</emphasis> é especificada, a impressora <emphasis>lp</emphasis>
será usada por padrão.
</para>
<!-- [ %OBS [ -->
<para>
<emphasis role="strong">OBS</emphasis> Lembre-se de reiniciar seu daemon de
impressão toda vez que modificar o arquivo <filename>/etc/printcap</filename>.
</para>
<!-- ]]> -->
</section>

</section>

</chapter>