<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="x11"><info><title>X Window (ambiente gráfico)</title></info>
<para>
Este capítulo do guia traz explicações sobre o ambiente gráfico X Window
System.
</para>


<section xml:id="x11-descricao"><info><title>O que é X Window?</title></info>
<para>
É um sistema gráfico de janelas que roda em uma grande faixa de computadores,
máquinas gráficas e diferentes tipos de máquinas e plataformas Unix.  Pode
tanto ser executado em máquinas locais como remotas através de conexão em rede.
</para>
</section>


<section xml:id="x11-estrutura"><info><title>A organização do ambiente gráfico X Window</title></info>
<para>
Em geral o ambiente gráfico X Window é dividido da seguinte forma:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>O Servidor X</literal> - É o programa que controla a exibição dos
gráficos na tela, mouse e teclado.  Ele se comunica com os programas cliente
através de diversos métodos de comunicação.
</para>
<para>
O servidor X pode ser executado na mesma máquina que o programa cliente esta
sendo executado de forma transparente ou através de uma máquina remota na rede.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>O gerenciador de Janelas</literal> - É o programa que controla a
aparência da aplicação.  Os gerenciadores de janelas (window managers) são
programas que atuam entre o servidor X e a aplicação.  Você pode alternar de um
gerenciador para outro sem fechar seus aplicativos.
</para>
<para>
Existem vários tipos de gerenciadores de janelas disponíveis no mercado entre
os mais conhecidos posso citar o <command>Window Maker (feito por um
Brasileiro)</command>, o <command>After Step</command>,
<command>Gnome</command>, <command>KDE</command>, <command>twm</command> (este
vem por padrão quando o servidor X é instalado),
<command>Enlightenment</command>, <command>IceWm</command>, etc.
</para>
<para>
A escolha do seu gerenciador de janelas é pessoal, depende muito do gosto de
cada pessoa e dos recursos que deseja utilizar.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>A aplicação cliente</literal> - É o programa sendo executado.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Esta organização do ambiente gráfico X traz grandes vantagens de gerenciamento
e recursos no ambiente gráfico UNIX, uma vez que tem estes recursos você pode
executar seus programas em computadores remotos, mudar totalmente a aparência
de um programa sem ter que fecha-lo (através da mudança do gerenciador de
janelas), etc.
</para>
</section>


<section xml:id="x11-iniciando"><info><title>Iniciando o X</title></info>
<para>
O sistema gráfico X pode ser iniciado de duas maneiras:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>Automática</literal> - Usando um gerenciador de seção como
<command>xdm</command>, <command>gdm</command> ou <command>wdm</command> que
apresenta uma tela pedindo nome e senha para entrar no sistema (login).  Após
entrar no sistema, o X executará um dos gerenciadores de janelas configurados.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>Manual</literal> - Através do comando <command>startx</command>, ou
<command>xinit</command> 
<!-- [ %INTERMEDIARIO [ --> (note que o <command>startx</command> e
<command>xstart</command> são scripts que fazem uma configuração completa do
ambiente e em algumas distribuições também o procedimento de configuração de
autenticação do ambiente antes de executar o <command>xinit</command>) <!-- ]]> -->. 
Neste caso o usuário deve entrar com seu nome e senha para entrar no modo texto e
então executar um dos comandos acima.  Após executar um dos comandos acima, o
servidor X será iniciado e executará um dos gerenciadores de janelas
configurados no sistema.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section xml:id="x11-servidor"><info><title>Servidor X</title></info>
<para>
Como dito acima, o servidor X controla o teclado, mouse e a exibição dos
gráficos em sua tela.  Para ser executado, precisa ser configurado através do
arquivo <!-- [ %DEBIAN [ --> <filename>/etc/X11/xorg.conf</filename> <!-- ]]> -->, usando
<literal>dpkg-reconfigure xserver-xorg</literal>, ou usando o utilitário
<command>xf86cfg</command> (modo texto).
</para>
<para>
A finalização do servidor X é feita através do pressionamento simultâneo das
teclas <literal>CTRL</literal>, <literal>ALT</literal>, <literal>Back
Space</literal>.  O servidor X é imediatamente terminado e todos os
gerenciadores de janelas e programas clientes são fechados.
</para>
<para>
CUIDADO: Sempre utilize a opção de saída de seu gerenciador de janelas para
encerrar normalmente uma seção X11 e salve os trabalhos que estiver fazendo
antes de finalizar uma seção X11.  A finalização do servidor X deve ser feita
em caso de emergência quando não se sabe o que fazer para sair de um
gerenciador de janelas ou de um programa mal comportado.
</para>
<!-- [ %INIC-INTER [ --> 
<para>
Recomendo fazer a leitura de <xref linkend="run-fechando"/> caso estiver em
dúvidas de como finalizar um programa mal comportado ou que não sabe como sair.
</para>
<!-- ]]> -->
</section>

</chapter>