<section xml:id="s-samba-perf"><info><title>Melhorando a performance do compartilhamento/servidor</title></info>
<para>
Esta seção trará algumas formas de otimização do servidor SAMBA que fazem
diferença quando os valores adequados são utilizados: A primeira é a ativação
de um cache de gravação/leitura de arquivos.  Este cache é feito pela opção
<literal>write cache size</literal> e funciona fazendo o cache dos arquivos que
serão lidos/gravados.  Ele é esvaziado assim que o arquivo for fechado ou
quando estiver cheio.  O valor especificado nesta opção é em bytes e o padrão é
"0" para não causar impacto em sistemas com pouca memória (ou centenas de
compartilhamentos).  Exemplo:
</para>
<screen>
[publico]
 path = /pub
 comment = Diretório de acesso público
 read only = yes
 public = yes
 write cache size = 384000
</screen>
<para>
Compartilha o diretório <filename>/pub</filename> (<emphasis>path =
/pub</emphasis>) como compartilhamento de nome <literal>publico</literal>
(<emphasis>[publico]</emphasis>), seu acesso será feito como somente leitura
(<emphasis>read only = yes</emphasis>) e o tamanho do cache de leitura/gravação
reservado de 384Kb (<emphasis>write cache size = 384000</emphasis>).
</para>
<para>
Deixar a opção para seguir links simbólicos ativada (<literal>follow
symlinks</literal>) garante mais performance de acesso a arquivos no
compartilhamento.  A desativação da opção <literal>wide links</literal> em
conjunto com o uso de cache nas chamadas getwd (<literal>getwd cache</literal>)
permite aumentar a segurança e tem um impacto perceptível na performance dos
dados.
</para>
<para>
A desativação da opção global <emphasis>nt smb support</emphasis> também
melhora a performance de acesso dos compartilhamentos.  Esta é uma opção útil
para detectar problemas de negociação de protocolo e por padrão, ela é ativada.
</para>
<para>
Caso utiliza um valor de depuração de log muito alto (<emphasis>debug
level</emphasis>), o sistema ficará mais lento pois o servidor sincroniza o
arquivo após cada operação.  Em uso excessivo do servidor de arquivos, isso
apresenta uma degradação perceptível de performance.
</para>
<para>
A opção <literal>prediction</literal> permite que o SAMBA faça uma leitura
adiante no arquivo abertos como somente-leitura enquanto aguarda por próximos
comandos.  Esta opção associada com bons valores de <emphasis>write cache
size</emphasis> pode fazer alguma diferença.  Note que o valor de leitura nunca
ultrapassa o valor de "read size".
</para>
<para>
A opção <emphasis>read size</emphasis> permite obter um sincronismo fino entre
a leitura e gravação do disco com o envio/recebimento de dados da rede.  O
valor é dependente da instalação local, levando em consideração a velocidade de
disco rígido, rede, etc.  O valor padrão é 16384.
</para>
<para>
Em casos onde um NFS montado ou até mesmo leitura em discos locais é
compartilhada, o parâmetro <emphasis>strict locking</emphasis> definido para
<literal>yes</literal> pode fazer alguma diferença de performance.  Note que
nem todos os sistemas ganham performance com o uso desta opção e não deve ser
usada em aplicativos que não requisitam o estado do lock de arquivo ao
servidor.
</para>
<para>
Caso você possua aplicativos que fazem o lock corretamente de arquivos, você
poderá usar o <emphasis>share modes = no</emphasis>, isto significa que futuras
aberturas de arquivo podem ser feitas em em modo leitura/gravação.  Caso
utiliza um aplicativo muito bem programado que implementa de forma eficiente de
lock, você poderá desativar esta opção.
</para>
<para>
O uso de <emphasis>oplocks yes</emphasis> em compartilhamentos aumenta a
performance de acesso a arquivos em até 30%, pois utiliza um código de cache no
cliente.  Tenha certeza do que está fazendo antes de sair usando
<emphasis>oplocks</emphasis> em tudo que é lugar.  A desativação de
<emphasis>kernel oplocks</emphasis> é necessária para que isto funcione.
</para>
<para>
A opção <emphasis>read raw</emphasis> e <emphasis>write raw</emphasis> devem
ter seus valores experimentados para ver se faz diferença na performance da sua
rede, pois é diretamente dependente do tipo de cliente que sua rede possui.
Alguns clientes podem ficar mais lentos em modo de leitura raw.
</para>
<para>
O tipo de sistema de arquivos adotado na máquina e suas opções de montagem tem
um impacto direto na performance do servidor, principalmente com relação a
atualização de status dos arquivos no sistema de arquivos (hora de acesso,
data, etc).
</para>
<para>
O cache de leitura adiante de abertura de arquivos em modo somente leitura
aumenta a performance com o uso do oplocks nível 2.  Para isto, ajuste a opção
<literal>level2 oplocks</literal> para <literal>yes</literal>.  A recomendação
deste tipo de oplock é o mesmo do nível 1.
</para>
<para>
Como o SAMBA faz o transporte NetBEUI via TCP/IP, ajustes no socket fazem
diferença nos dados que trafegam na rede.  Como isso é dependente de rede você
precisará usar técnicas de leitura/gravação para determinar quais são as
melhores que se encaixam em seu caso.  A opção <emphasis>socket
options</emphasis> é usada para fazer tais ajustes, por exemplo:
</para>
<screen>
socket options = SO_SNDBUF=2048 IPTOS_THROUGHPUT=1
</screen>
<para>
Em especial, a opção <literal>TCP_NODELAY</literal> apresenta uma perceptível
melhoria de performance no acesso a arquivos locais.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis>: Não use espaços entre o sinal de "="
quando especificar as opções do parâmetro <literal>socket options</literal>.
</para>
</section>

