<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->

<section xml:id="s-samba-s-nameresolv"><info><title>Resolução de nomes de máquinas no samba</title></info>
<para>
O Samba pode utiliza os seguintes métodos para resolução de nomes de máquinas
na rede (<xref linkend="s-samba-nome"/>).  Eles estão listados em ordem de
prioridade do mais para o menos recomendável:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>lmhosts</literal> - Pesquisa primeiro o arquivo
<filename>/etc/samba/lmhosts</filename> (veja <xref linkend="s-samba-s-nameresolv-lmhosts"/> para detalhes sobre este arquivo).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>host</literal> - Faz a pesquisa no arquivo
<filename>/etc/hosts</filename> e no DNS em busca do nome da máquina.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>wins</literal> - Pesquisa no servidor WINS especificado pelo parâmetro
<emphasis>wins server</emphasis> do <filename>smb.conf</filename> (veja <xref linkend="s-samba-s-nameresolv-wins"/>).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>bcast</literal> - Envia um pacote para o endereço de broadcast de sua
configuração de rede.  Este geralmente deve ser o último método por gerar
tráfego excessivo em uma rede com um considerável número de computadores.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A ordem que a resolução de nomes é feita pelo samba, pode ser modificada usando
o parâmetro "name resolve order = [ordem]" no arquivo de configuração do samba
(ex.  <literal>name resolve order = lmhosts host wins bcast</literal>).
</para>
<section xml:id="s-samba-s-nameresolv-lmhosts"><info><title>Arquivo <filename>/etc/samba/lmhosts</filename></title></info>
<para>
Este arquivo é um banco de dados que mapeia o endereço IP com o nome NetBIOS de
uma máquina, semelhante ao formato do <filename>/etc/hosts</filename>.  Este
arquivo é útil quando temos servidores que são acessados com freqüência, quando
servidores de rede estão em segmentos separados e não temos um servidor WINS
entre os dois pontos para resolução de nomes, para definir máquinas WINS que
serão acessados pela internet, etc.  Para ter certeza da localização do arquivo
<filename>lmhosts</filename> em sua máquina, digite <literal>smbclient -d 3 -L
localhost</literal> e veja o diretório de pesquisa deste arquivo.  Veja um
exemplo de arquivo <filename>lmhosts</filename> em <xref linkend="s-samba-s-nameresolv-lmhosts-unix-ex"/>.
</para>
<para>
O uso do arquivo <filename>lmhosts</filename> evita o excesso de broadcasting
na rede, pois a ordem padrão usada para a resolução de nomes do
<command>samba</command>, procura primeiro resolver o nome procurando em
arquivos lmhosts, depois usando <emphasis>dns</emphasis>,
<emphasis>wins</emphasis> e <emphasis>broadcast</emphasis>.  Dependendo do
projeto de sua rede e como as máquinas resolvem os nomes, ele pode ser uma
camada a mais de segurança contra um simples hijacking de servidor através de
NetBEUI ou WINS (isso é evitado com o uso de domínios, veja <xref linkend="s-samba-dom-config"/>).
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Note que em clientes
<command>Windows</command> que estejam em outra subrede, é necessário o arquivo
<filename>\windows\lmhosts</filename> apontando para um servidor PDC mesmo que
ele esteja apontando para o servidor WINS, caso contrário, a máquina não
efetuará o logon.
</para>
<para>
O formato do arquivo <filename>lmhosts</filename> do <command>Windows</command>
é mais complexo do que o do <command>Linux</command> pois o sistema precisa de
mais detalhes para resolver os nomes e tipos de máquinas no domínio.  Veja o
modelo <filename>lmhosts.sam</filename> em seu sistema
<command>Windows</command> para compreender seu funcionamento.
</para>
<section xml:id="s-samba-s-nameresolv-lmhosts-unix-ex"><info><title>Exemplo de <filename>lmhosts</filename> do UNIX</title></info>
<para>
O exemplo abaixo mapeia o endereço IP das máquinas (primeira coluna) com o
respectivo nome de máquina (segunda coluna):
</para>
<screen>
172.16.0.34 servarq
172.16.0.30 serverdom
192.168.5.2 servwins
172.16.0.3 servpdc
172.16.0.1 gateway
</screen>
</section>

<section xml:id="s-samba-s-nameresolve-lmhosts-windows-ex"><info><title>Exemplo de <filename>lmhosts</filename> do Windows</title></info>
<para>
O arquivo possui uma sintaxe idêntica a do <filename>lmhosts</filename> do
UNIX, mas alguns parâmetros especiais são especificados para ajudar o
<command>Windows</command> resolver algumas coisas que não consegue fazer
sozinho (principalmente com relação a identificação de função de máquinas em
redes segmentadas):
</para>
<screen>
192.168.0.5 servarq
192.168.0.1 serverpdc #PRE #DOM:dominio
192.168.0.2 "serverwins    \0x1e" #PRE
#INCLUDE \\serverpdc\lmhosts
</screen>
<para>
A primeira entrada do arquivo é a tradicional, onde o nome da máquina NetBIOS é
associada ao IP.  A segunda utiliza dois parâmetros adicionais:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>#PRE</literal> - Faz a entrada ser carregada logo na inicialização e
se tornando uma entrada permanente no cache NetBIOS.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>#DOM</literal> - Especifica que a máquina é um controlador de domínio.
A máquina deverá ter sido configurada para a função de domínio, pois caso
contrário isso simplesmente não funcionará.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Note que ambos <literal>#PRE</literal> e <literal>#DOM</literal> devem ser
especificados em maiúsculas.  O terceiro exemplo faz uma referência permanente
(#PRE) a máquina servidora WINS <emphasis>serverwins</emphasis>.  Neste exemplo
é usada uma característica especial para especificar a ID hexadecimal da
máquina na rede <emphasis>1e</emphasis>.  O quarto utiliza um include para
associar outro arquivo ao atual, útil quando temos um compartilhamento que
distribui um arquivo <filename>lmhosts</filename> para diversas máquinas na
rede.  De preferência, utilize sempre uma diretiva <emphasis>#PRE</emphasis>
para todas as máquinas especificadas na diretiva <emphasis>#INCLUDE</emphasis>
em seu arquivo de configuração.
</para>
<para>
Para a especificação de ID de serviço manual, é necessário manter os 15
caracteres no nome da máquina (preenchendo os restantes com espaços, caso seja
preciso).  O último caracter é o código hexadecimal que identifica o serviço de
rede (veja <xref linkend="s-samba-c-workgroup-linux-nmblookup"/> para ver a
lista de serviços e sua respectiva função).
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Caso crie este arquivo em um editor de
textos do <command>Linux</command>, não se esqueça de converter o arquivo para
que contenha o CR+LF no final das linhas.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="s-samba-s-nameresolv-wins"><info><title>WINS</title></info>
<para>
Este é um serviço de resolução de nomes que funciona de forma semelhante ao
DNS, só que voltado para o NetBIOS.  Quando uma máquina cliente NetBIOS entra
na rede, o servidor WINS pega seu nome e IP e inclui em uma tabela para futura
consulta pelos clientes da rede.
</para>
<para>
Esta tabela consultada toda vez que um cliente NetBIOS solicita um nome de
máquina, componentes do grupo de trabalho ou domínio na rede.  Uma outra
aplicação importante de um servidor WINS é permitir a resolução de nomes em
pontos de redes que requerem roteamento, a simplicidade de um protocolo não
roteável como o NetBIOS fica limitada a simplicidade das instalações de rede.
Um servidor WINS pode ser instalado em cada ponta da rede e eles trocarem dados
entre si e atualizar suas tabelas de nomes/grupos de trabalhos/IPs.
</para>
<para>
A resolução de nomes de máquinas será feita consultando diretamente a máquina
WINS ao invés de broadcasting (que geram um tráfego alto na rede).
</para>
<section xml:id="s-samba-s-nameresolv-wins-s"><info><title>Configurando o servidor WINS</title></info>
<para>
Para ativar o servidor WINS no <command>samba</command>, inclua as seguinte
linha na seção <literal>[global]</literal> do seu arquivo
<filename>/etc/samba/smb.conf</filename>:
</para>
<screen>
[global]
wins support = yes
wins proxy = no
dns proxy = no
max wins ttl = 518400
</screen>
<para>
O parâmetro <literal>wins proxy</literal> pode ser necessário para alguns
clientes antigos que tenham problemas no envio de suas requisições WINS.  O
<literal>dns proxy</literal> permite que o servidor WINS faça a pesquisa no DNS
para localização de nomes de máquinas caso não exista no cache.  Ambas as
opções <literal>wins support</literal>, <literal>wins proxy</literal> e
<literal>dns proxy</literal> tem como valor padrão <literal>não</literal>.
Pronto, seu servidor samba agora suporta WINS.  Fácil, prático e rápido :-)
</para>
<para>
Se estiver configurando uma subrede com masquerade para acesso a um PDC ou um
servidor WINS, você terá que mexer no gateway central para apontar uma rota
para o gateway masquerade.  O motivo disto é porque o masquerade do
<command>Linux</command> atua somente nos cabeçalhos, mas o IP da estação é
enviada e processada pelo PDC para retornar uma resposta.  Da mesma forma, este
IP é registrado no servidor WINS para uso das estações de trabalho.  Isto só
vai ser resolvido quando for escrito um módulo de conntrack para conexões SAMBA
(até o lançamento do kernel <literal>2.4.22</literal>, isso ainda não ocorreu).
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS1:</emphasis> NUNCA configure mais de um servidor
WINS em uma mesma rede.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS2:</emphasis> NÃO especifique o parâmetro
<literal>wins server</literal> caso esteja usando o suporte a WINS.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-s-nameresolv-wins-c"><info><title>Configurando o Cliente WINS</title></info>
<para>
Para os clientes da rede (<command>Linux, Windows, OS/2, etc.</command>) fazer
uso das vantagens da resolução de nomes usando o WINS, é necessário configurar
para que eles o utilizem para resolver os nomes de máquinas.  Isto é feito da
seguinte forma em cada um dos sistemas operacionais:
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>Linux</term>
<listitem>
<para>
Adicione a linha <literal>wins server = ip_do_servidor_WINS</literal> na seção
global do arquivo <filename>/etc/samba/smb.conf</filename>:
</para>
<screen>
[global]
wins server = 192.168.1.1
</screen>
<para>
Após isto, reinicie o servidor <command>samba</command>.  Caso esteja
executando o servidor via <literal>inetd</literal>, digite: <literal>killall
-HUP nmbd</literal>.  Se estiver rodando através de daemons:
<literal>/etc/init.d/samba restart</literal>.  Não é necessário reiniciar o
computador!
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>Windows 9x</term>
<listitem>
<para>
Clique com o botão direito sobre o ícone <emphasis>Ambiente de Rede</emphasis>
e selecione propriedades.  Na janela de configuração de rede clique na aba
<emphasis>Configuração</emphasis>.  Na lista que aparece selecione o protocolo
TCP/IP equivalente a sua placa de rede local e clique em
<emphasis>Propriedades</emphasis>.
</para>
<para>
Na tela de <emphasis>Propriedades TCP/IP</emphasis> clique em
<emphasis>Configurações WINS</emphasis> e marque a opção <emphasis>Ativar
resolução WINS</emphasis>.  Digite o endereço do servidor WINS e clique em
<emphasis>Adicionar</emphasis>.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Se utilizar um servidor DHCP em sua
rede local e o endereço do servidor WINS também é oferecido através dele, você
poderá marcar a opção <emphasis>Usar DHCP para resolução WINS</emphasis>.  Note
que esta opção somente estará disponível se escolher a opção <emphasis>Obter um
endereço IP automaticamente</emphasis> na tab <emphasis>Endereços
IP</emphasis>.  Clique em OK até fechar todas as telas e reinicie quando o
computador perguntar :-)
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</section>

</section>

</section>

