<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->

<section xml:id="s-samba-usermap"><info><title>Mapeamento de usuários/grupos em clientes</title></info>
<para>
O mapeamento de usuários do servidor remoto com a máquina local é usado quando
você deseja controlar o acesso aos arquivos/diretórios a nível de usuário.  No
<command>Windows</command> isto permite que cada arquivo/diretório tenha o
acesso leitura/gravação somente para os usuários definidos e autenticados no
controlador de domínio.  No <command>Linux</command> as permissões de arquivos
e diretórios podem ser definidas para o usuário do PDC, garantindo o mesmo
nível de controle de acesso.
</para>
<para>
Esta seção explica como configurar o mapeamento de UID/GID entre o servidor PDC
SAMBA e seus clientes NetBIOS Windows e Linux.
</para>
<section xml:id="s-samba-usermap-w"><info><title>Mapeamento de usuários/grupos domínio em Windows</title></info>
<para>
Para o <command>Windows</command> utilizar os usuários remotos do servidor para
fazer seu controle de acesso por nível de usuário, siga os seguintes passos:
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>Windows 9X</term>
<listitem>
<para>
Entre no <emphasis>Painel de Controle</emphasis>/<emphasis>Propriedades de
Rede</emphasis> e clique na tab <emphasis>Controle de Acesso</emphasis>.
Marque a opção <emphasis>Controle de acesso a nível de usuário</emphasis> e
coloque o nome da máquina PDC na caixa de diálogo de onde os usuários/grupos
serão obtidos.  Você também pode colocar o nome do grupo de trabalho, neste
caso a máquina fará uma busca pelo PDC ou outra máquina de onde pode obter os
nomes de usuários/grupos.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Para fazer isto, você deverá estar
autenticado no domínio.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</section>

<section xml:id="s-samba-usermap-l"><info><title>Mapeamento de usuários/grupos domínio em Linux</title></info>
<para>
A associação de UIDs de usuários de um domínio com usuários locais no
<command>Linux</command> é feita pelo programa <command>winbind</command>.  Ele
utiliza o mecanismo <command>nsswitch</command> para obter outras fontes de
dados de usuários e os associa nas ferramentas de gerenciamento de contas
existentes no sistema.  Siga estes passos para fazer sua instalação e
configuração do <command>Winbind</command> em um servidor
<command>Linux</command>:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Instale o programa <command>winbind</command>: <literal>apt-get install
winbind</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Modifique o arquivo <filename>smb.conf</filename> adicionando as seguintes
linhas na seção <literal>[global]</literal>:
</para>
<screen>
winbind separator = +
winbind cache time = 30
winbind uid = 10000-15000
winbind gid = 10000-12000
winbind enum users = yes
winbind enum groups = yes
template homedir = /home/winbind/%D/%U
template shell = /bin/false
</screen>
<para>
Onde
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>winbind separator</term>
<listitem>
<para>
Separador usado para separar o nome dos grupos do nome de domínio.  Este
parâmetro somente tem sentido quando usado em conjunto com um PDC Windows ou
quando os módulos <filename>pam_winbind.so</filename> e
<filename>nss_winbind.so</filename> estão sendo utilizados.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>winbind cache time</term>
<listitem>
<para>
Define a quantidade de tempo em segundos que um nome/grupo permanecerá no cache
local para não ser feita uma nova consulta no servidor PDC.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>winbind uid</term>
<listitem>
<para>
Especifica o intervalo que será usado para mapear os nomes de usuários remotos
como UIDs locais.  Você precisará ter certeza que nenhum UID nesse intervalo é
usado no sistema, como pelo LDAP, NIS ou usuários normais.  Por padrão, os IDS
de usuários normais na maioria dos sistemas Linux, começam por 1000.  No
exemplo serão usados os UIDs de 10000 a 15000 para mapeamento e UIDs dos
usuários do domínio para usuários locais.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>winbind gid</term>
<listitem>
<para>
Especifica o intervalo de GIDs que será usado para mapear os nomes de grupos
remotos do domínio como GIDs locais.  Como no parâmetro <literal>winbind
uid</literal>, você deverá ter certeza que esta faixa de GIDs não está sendo
usada em seu sistema.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Atualmente <command>SAMBA</command> não
possui suporte a grupos globais, apenas para usuários globais, desta forma os
grupos da máquina remota não serão trazidos para o sistema.  Uma forma de
contornar isto, é utilizando o LDAP ou o NIS no PDC e nos clientes
<command>Linux</command>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>winbind enum users</term>
<listitem>
<para>
Permite enumerar usuários do winbind para retornarem dados quando solicitados.
A não ser que possua uma instalação parecida em todas as máquinas (como com o
uso de LDAP e NIS) responda "yes" para não ter problemas.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>winbind enum groups</term>
<listitem>
<para>
Permite enumerar grupos do winbind para retornarem dados quando solicitados.  A
não ser que possua uma instalação parecida em todas as máquinas (como com o uso
de LDAP e NIS) responda "yes" para não ter problemas.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>template homedir</term>
<listitem>
<para>
Quando o sistema cliente for um Windows NT ou baseado, este diretório será
retornado como diretório de usuário para o sistema.  O parâmetro %D será
substituído pelo nome do domínio e %U pelo nome de usuário durante a conexão.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>template shell</term>
<listitem>
<para>
Este será o shell enviado para máquinas NT ou baseadas nele como shell usado
para login.  O valor usado foi <filename>/bin/false</filename> pois desabilita
os logons, mas você poderá usar <filename>/bin/sh</filename> (ou algum outro
shell) para efetuar conexões do comando <command>net</command> ou outras
ferramentas NetBEUI ao servidor.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</listitem>
<listitem>
<para>
Reinicie o servidor <command>SAMBA</command>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Edite o arquivo <filename>/etc/nsswitch.conf</filename> alterando a ordem de
pesquisa de nomes de usuários e grupos do sistema local para a seguinte:
</para>
<screen>
passwd:         files winbind
group:          files winbind
shadow:         compat
</screen>
</listitem>
<listitem>
<para>
Agora, inicie o daemon <command>winbind</command> local com o comando:
<literal>/etc/init.d/winbind restart</literal>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Entre no domínio com o comando: <literal>smbpasswd -j domínio -r nome_do_PDC -U
usuario</literal> (veja <xref linkend="s-samba-c-dominio-linux"/> para aprender
como entrar no domínio em caso de dúvidas).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Agora faça o teste para obter a listagem dos grupos e usuários do domínio do
PDC digitando:
</para>
<screen>
wbinfo -u
wbinfo -g
getent passwd
getent group
</screen>
<para>
Caso isto não aconteça, revise suas configurações e veja os logs procurando por
erros quando o <command>winbind</command> tenta obter a lista de
usuários/grupos do domínio.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Agora você deve ser capaz de criar diretórios/arquivos locais usando os nomes
de usuários/grupos do domínio.  Lembre-se de reiniciar sempre o
<command>winbind</command> quando reiniciar o SAMBA por alguma modificação for
feita (ao mesmo que saiba que não afeta o <command>winbind</command>), assim
como entrar novamente no domínio, caso contrário o mapeamento deixará de
funcionar.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Atualmente, o
<command>winbind</command> não oferece suporte a restrições por data/hora de
logon para estações de trabalho.  Isto deverá ser implementado em uma futura
versão
</para>
</section>

</section>

