<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->

<section xml:id="s-samba-dom"><info><title>Configuração em <literal>Domínio</literal></title></info>
<para>
Esta seção descreve todos os passos necessários para configurar um servidor de
domínio PDC (<emphasis>Primary Domain Control</emphasis>) com perfis móveis e
outros recursos que tornam úteis e seguras a administração de uma rede NetBEUI.
</para>
<section xml:id="s-samba-dom-intro"><info><title>Uma breve introdução a um Domínio de rede</title></info>
<para>
Um domínio de rede consiste em uma máquina central chamada de PDC, que mantém o
controle de todas as contas de usuários/grupos e permissões para acesso a rede
NetBEUI.  O acesso desta forma é centralizado, como vantagem disto você pode
usar o nível de acesso por usuários nas máquinas, definindo quais usuários ou
grupos terão acesso de leitura/gravação.
</para>
<para>
É permitido criar scripts de logon, assim comandos programados pelo
administrador serão executados nas máquinas clientes durante o logon no domínio
(veja <xref linkend="s-samba-dom-logonscripts"/>).
</para>
<para>
O nome da máquina é protegido contra hijacking através de contas de máquinas
que fazem parte do domínio (veja <xref linkend="s-samba-dom-contasmac"/>).
Isto só é possível em clientes <command>Linux</command>, <command>Windows
NT</command>, <command>Windows 2000</command> e <command>Windows XP</command>.
</para>
<para>
Você poderá usar perfis móveis, copiando todas as personalizações do seu
desktop para qualquer máquina na rede que você faça o logon.  Para o
administrador, ele poderá definir políticas com o <command>Poledit</command> e
outros programas que serão salvas junto com o perfil do usuário, valendo para
qualquer máquina que ele se autentique na rede (veja <xref linkend="s-samba-dom-logonscripts"/>).
</para>
<para>
Se você deseja iniciar logo a configuração do seu domínio, siga até <xref linkend="s-samba-dom-config"/>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-dom-lmbrowser"><info><title>Local Master Browser</title></info>
<para>
É a máquina que ganhou a eleição no segmento local de rede (veja <xref linkend="s-samba-s-oslevel"/>).  Logo que é declarada o <emphasis>local master
browser</emphasis>, ela começa a receber via broadcasting a lista de recursos
compartilhados por cada máquina para montar a lista principal que será
retornada para outras máquinas do grupo de trabalho ou outras subredes que
solicite os recursos compartilhados por aquele grupo.
</para>
<para>
Uma nova eleição é feita a cada 36 minutos ou quando a máquina escolhida é
desligada.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-dom-dmbrowser"><info><title>Domain Master Browser</title></info>
<para>
Quando o local master browse é eleito no segmento de rede, uma consulta é feita
ao servidor WINS para saber quem é o Domain Master Browse da rede para enviar a
lista de compartilhamentos.  A máquina escolhida como Local Master Browse envia
pacotes para a porta UDP 138 do Domain Master e este responde pedindo a lista
de todos os nomes de máquinas que o local master conhece, e também o registra
como local master para aquele segmento de rede.
</para>
<para>
Caso tenha configurado sua máquina para ser o domain master browser da rede
(também chamado de <emphasis>controlador principal de domínio</emphasis> ou
PDC), ela tentará se tornar a máquina que terá a lista completa de recursos
enviados pelos locais master browsers de cada segmento de rede.  Um PDC também
é o local master browse de seu próprio segmento de rede.
</para>
<para>
É possível ter mais de um domain master browse, desde que cada um controle seu
próprio domínio, mas não é possível ter 2 domain master browsers em um mesmo
domínio.  Caso utilize um servidor <literal>WINS</literal> em sua rede, o PDC
fará consultas constantes em sua base de dados para obter a lista de domínios
registrados.  O domínio é identificado pelo caracter <emphasis>1b</emphasis> na
rede (veja <xref linkend="s-samba-c-workgroup-linux-nmblookup"/>).
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> O Windows NT configurado como PDC
sempre tenta se tornar o domain master browser em seu grupo de trabalho.  Não
sendo possível retirar o Windows NT configurado como PDC do domínio (por alguma
outra razão), a única forma será deixar ele ser o domain master browser.  Se
este for o caso, você poderá continuar lendo este documento para aprender mais
sobre NetBIOS e talvez ainda mudar de idéia sobre manter o NT na rede após ver
as características do SAMBA ;-)
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-dom-config"><info><title>Configurando um servidor PDC no SAMBA</title></info>
<para>
Esta é a parte interessante do guia, a prática.  Para os administradores que
conhecem através da experiência própria os problemas e definições do SAMBA,
grande parte do guia foi apenas uma revisão (por favor, se faltou algo que acha
interessante, me notifiquem que incluirei na próxima versão e colocarei uma
nota no lançamento e na página com os devidos créditos :-))
</para>
<para>
Para configurar uma máquina para ser o PDC (<emphasis>Controladora Principal de
Domínio</emphasis> ou <emphasis>Primary Domain Control</emphasis>), siga esta
seqüência:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Habilite o suporte a senhas criptografadas.  Caso ainda não tenha feito isso,
leia a seção <xref linkend="s-samba-senhas-crypto"/>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Na seção <emphasis>[global]</emphasis>, insira/modifique os seguintes
parâmetros:
</para>
<screen>
; Identificação da máquina e domínio
netbios name = gleydson
workgroup = focalinux

;níveis de acesso e funções do servidor
security = user
domain master = yes
prefered master = yes
local master = yes

; senhas criptografadas
encrypt passwords = yes
smb passwd file = /etc/samba/smbpasswd.db
</screen>
<para>
Onde os parâmetros significam:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>netbios name = gleydson</literal> - Nome do computador.  Este também
será o nome usado pelas outras máquinas clientes quando for configurar o PDC
(<emphasis>controlador de domínio</emphasis>).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>workgroup = focalinux</literal> - Nome do domínio que está criando.
Todas as máquinas que pertencerem a este domínio, terão o nível de acesso
definido pelo PDC.  Note que o parâmetro <literal>workgroup</literal> também é
usado ao especificar o nome do grupo de trabalho quando se é usado a
configuração <emphasis>grupo de trabalho</emphasis> (<xref linkend="s-samba-wrkgrp"/>).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>security = user</literal> - Requerido para controle de acesso por
domínio, já que é utilizado o controle de acesso local usando usuários e grupos
locais.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>domain master = yes</literal> - Especifica se está máquina está sendo
configurada para ser o PDC da rede.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Por favor, certifique-se que não existe
outro PDC no domínio.  Veja <xref linkend="s-samba-dom-dmbrowser"/>.
<literal>prefered master = yes</literal> - Força uma eleição com algumas
vantagens para seu servidor ser eleito sempre como o controlador de domínio.
Isto garante que a máquina <command>SAMBA</command> sempre seja o PDC.  Veja
<xref linkend="s-samba-s-global-browsing"/>.  <literal>local master =
yes</literal> - Define se a máquina será o controlador principal do grupo de
trabalho local que ela pertence.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Pronto, agora teste se existem erros em sua configuração executando o comando
<command>testparm</command> (<xref linkend="s-samba-s-testparm"/>) e corrija-os
se existir.  Resta agora reiniciar o servidor <command>nmbd</command> para que
todas as suas alterações tenham efeito.  Para adicionar seus clientes a um
domínio, veja <xref linkend="s-samba-dom-contasmac"/> e <xref linkend="s-samba-c-dominio"/>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-dom-contasmac"><info><title>Contas de máquinas de domínio</title></info>
<para>
Uma conta de máquina de domínio garante que nenhum outro computador possa
utilizar o mesmo nome de uma máquina confiável e assim utilizar os
compartilhamentos que ela tem permissão.  Os clientes <command>Windows
NT</command>, <command>Windows XP</command> e <command>Windows 2000</command>
precisam de uma conta de máquina para ter acesso ao domínio e seus recursos.  A
criação de uma conta de máquina é bastante semelhante a criação da conta de um
usuário normal no domínio.
</para>
<para>
Existe uma coisa que precisa sempre ter em mente quando estiver configurando
uma conta de máquina de domínio: Quando você cria uma conta para a máquina, ela
entra e altera sua senha no próximo logon usando um "segredo" entre ela e o
PDC, este segredo a identifica sempre como dona daquele nome NetBIOS, ou seja,
até o primeiro logon no NT, outra máquina com o mesmo nome NetBIOS poderá ser a
dona do netbios naquele domínio caso faça o logon no domínio.  A única forma de
se evitar isto é logar imediatamente no domínio NT assim que criar as contas de
máquinas.
</para>
<para>
Existem duas formas para criação de contas de máquinas: manual e automática.
</para>
<section xml:id="s-samba-dom-contasmac-dom-m"><info><title>Criando contas de máquinas manualmente</title></info>
<para>
Para criar uma conta de domínio para a máquina <literal>master</literal>, siga
estes 2 passos:
</para>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<para>
Crie uma conta de máquina no arquivo <filename>/etc/passwd</filename>:
</para>
<screen>
useradd -g domainmac -c "Maquina de Dominio" -s /bin/false -d /dev/null master$
</screen>
<para>
O comando acima cria uma conta para a máquina <literal>master$</literal> e
torna ela parte do grupo <literal>domainmac</literal>.  É necessário
especificar o caracter <literal>$</literal> após o nome da máquina para criar
uma conta de máquina no domínio, caso contrário o próximo passo irá falhar.
Acredito que nas próximas versões do SAMBA seja desnecessário o uso do arquivo
<filename>/etc/passwd</filename> para a criação de contas de máquina.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Crie uma conta de máquina no arquivo <filename>/etc/samba/smbpasswd</filename>:
</para>
<screen>
smbpasswd -m -a master
</screen>
<para>
Isto cria uma conta de máquina para o computador <literal>master</literal> no
arquivo <filename>/etc/samba/smbpasswd</filename>.  Note que a criação de uma
conta de máquina é muito semelhante a criação de um usuário apenas precisa
adicionar a opção <literal>-m</literal>.  Quando for criar uma conta com o
<command>smbpasswd</command> Não é necessário especificar <literal>$</literal>
no final do nome da máquina.
</para>
<para>
O mais importante: Entre <emphasis role="strong">IMEDIATAMENTE</emphasis> no
domínio após criar a conta de máquina usando a conta de administrador de
domínio criada no SAMBA (veja <xref linkend="s-samba-dom-admin"/>)!  como a
máquina ainda não se autenticou pela primeira vez, qualquer máquina que tenha o
mesmo nome e entre no domínio, poderá alocar o nome recém criado.  A única
forma de resolver este problema, é apagando a conta de máquina e criando-a
novamente no domínio.  Siga os passos de acordo com o sistema operacional em
<xref linkend="s-samba-c-dominio"/> para colocar seus clientes em domínio.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>
<emphasis role="strong">OBS1:</emphasis> Como segurança, recomendo desativar a
conta de máquina no <filename>/etc/passwd</filename> usando o comando
<literal>passwd -l conta</literal>.  Esta conta NUNCA deverá ser usada para
login, isto deixa nossa configuração um pouco mais restrita.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS2:</emphasis> A localização do arquivo de senhas
criptografadas do SAMBA pode ser modificado através da opção <literal>smb
passwd file</literal> na seção <literal>[global]</literal> do arquivo
<filename>smb.conf</filename>.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS3:</emphasis> Os que tem experiência com NT e
Windows 2000 devem ter notado que este método é semelhante ao do
<emphasis>Server Manager</emphasis> das ferramentas de gerenciamentos de
servidores existentes no Windows.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-dom-contasmac-dom-a"><info><title>Criando contas de máquinas automaticamente</title></info>
<para>
Através deste método, as máquinas clientes terão sua conta criada
automaticamente assim que seja feita a entrada no domínio usando a conta do
administrador de domínio no SAMBA.  Este é o método recomendável de colocação
de máquinas no domínio por ser mais prática ao invés do método manual.  Note
que normalmente isto funciona para o WinXP e Win2000 mas não funciona em redes
com o NT4, devendo ser criadas contas de máquinas usando o método manual.
</para>
<para>
Para fazer a configuração automática, coloque a seguinte linha no arquivo
<filename>smb.conf</filename> na seção <literal>[global]</literal>:
</para>
<screen>
add user script = useradd -g domainmac -c "Maquina de Dominio" -s /bin/false -d /dev/null %u
</screen>
<para>
Assim, a conta de máquina será automaticamente criada quando o administrador
fizer sua configuração no domínio (veja <xref linkend="s-samba-dom-admin"/>).
No SAMBA 3.0, a opção <literal>add machine script</literal> deverá ser usada no
lugar de <literal>add user script</literal> para adicionar uma máquina no
domínio.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="s-samba-dom-admin"><info><title>Criando uma conta de administrador de domínio</title></info>
<para>
A conta de administrador do domínio é a conta que tem permissões para realizar
operações de manutenção e administração de máquinas que compõem o domínio de
rede.  Com ela é possível, entre outras coisas, adicionar e remover máquina que
compõem o domínio.  Para especificar que contas de usuários do arquivo
<filename>/etc/samba/smbpasswd</filename> que terão poderes administrativos,
utilize a opção <literal>domain admin group</literal> ou <literal>admin
users</literal> na seção <literal>[global]</literal> do arquivo
<filename>/etc/samba/smb.conf</filename>.
</para>
<para>
O parâmetro <literal>admin users</literal> permite que todas as operações
realizadas pelo usuário sejam feitas com poderes de usuário
<literal>root</literal>.  Isto é necessário porque o arquivo
<filename>smbpasswd</filename> (usado para ajustar as contas de máquinas)
normalmente tem permissões de leitura/gravação somente para root.  O
<emphasis>domain admin group</emphasis> permite que usuários específicos ou
usuários do grupo especificado sejam parte do grupo de administradores do
domínio para adicionar máquinas, etc.  Por exemplo, para tornar o usuário
<literal>gleydson</literal> com privilégios para adicionar/remover máquinas no
domínio:
</para>
<screen>
[global]
...
admin users = gleydson
ou
domain admin group = @admins gleydson
</screen>
<para>
Isto permite que o usuário <literal>gleydson</literal> possa adicionar/remover
máquinas do domínio NT (veja <xref linkend="s-samba-c-dominio"/>) entre outras
tarefas.  Por segurança, recomendo que coloque esta conta no <literal>invalid
users</literal> de cada compartilhamento para que seja utilizada somente para
fins de gerenciamento de máquinas no domínio, a menos que deseje ter acesso
total aos compartilhamentos do servidor (nesse caso, tenha consciência do nível
de acesso que esta conta possui e dos problemas que pode causar caso caia em
mãos erradas).
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS1:</emphasis> Tenha SEMPRE bastante cuidado com quem
dará poderes de administrador de domínio, pois toda sua rede poderá ficar
vulnerável caso os cuidados de administração não estejam em boas mãos.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS2:</emphasis> Em versões antigas do SAMBA, somente o
usuário <literal>root</literal> tem poderes para adicionar máquinas no domínio
usando o parâmetro <emphasis>domain admins group</emphasis>, devendo ser também
adicionado no arquivo <filename>smbpasswd</filename> para que possa fazer isto
e obviamente não deverá estar listado em <literal>invalid users</literal>.
Mesmo assim, existem outras formas explicadas no guia de se contornar o risco
causado pela liberação de acesso do usuário <literal>root</literal>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-dom-logonscripts"><info><title>Criando Scripts de logon</title></info>
<para>
Uma dos recursos mais úteis em um domínio é a possibilidade de se executar
comandos nas máquinas cliente quando fazem o logon no domínio.  Desta forma, é
possível instalar programas, executar anti-vírus, mapear compartilhamentos
automaticamente no clientes, etc.  A programação de scripts de logon é feita
usando a linguagem em lote do DOS, com possibilidades de usar variáveis de
ambiente, cópia de arquivos entre servidores, etc.  O guia não irá abordar a
programação em linguagem de lote, mas isto é simples de se encontrar na
internet e mesmo a documentação que acompanha o próprio
<command>Windows</command> é útil.
</para>
<para>
Para habilitar o recurso de scripts de logon na máquina, adicione os seguintes
parâmetros no arquivo <filename>smb.conf</filename>:
</para>
<screen>
[global]
domain logons = yes
logon script = logon.cmd

[netlogon]
    path = /pub/samba/netlogon
    read only = yes
    write list = ntadmin
</screen>
<para>
Segue a descrição de cada parâmetro com detalhes importantes para a
configuração e funcionamento do recurso de logon:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>domain logons</literal> - Deve ser definido para
<literal>yes</literal> para ativar o recurso de logon scripts do SAMBA.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>logon drive</literal> é a unidade de disco que terá o homedir do
usuário mapeado.  Isto somente é usado por máquinas NT/2000/XP.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>logon script</literal> - Define qual é o script que será executado na
máquina cliente quando fizer o logon.  Ele deve ser gravado no diretório
especificado pela opção <literal>path</literal> do compartilhamento
<literal>[netlogon]</literal> (<filename>/pub/samba/netlogon</filename> no
exemplo).  Os scripts de logon podem ser tanto em formato
<filename>.bat</filename> ou <filename>.cmd</filename>.  Se for programar um
script universal, é recomendável o uso do formato <filename>.bat</filename> por
ser compatível tanto com <command>Win9X</command> e <command>WinNT</command>.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Um detalhe que deve ser lembrado durante a programação do script de logon é que
ele <emphasis role="strong">DEVE</emphasis> seguir o formato DOS, ou seja, ter
os caracteres <literal>CR+LF</literal> como finalizador de linhas.  Para
utilizar editores do UNIX para escrever este script, será necessário executar o
programa <command>flip</command> (<literal>flip -m -b arquivo</literal>) ou
<command>unix2dos</command> no arquivo para converte-lo em formato compatível
com o DOS.
</para>
<para>
Segue abaixo um exemplo de script de logon que detecta quando o cliente é
Windows 95/NT, ajusta a hora com o servidor e mapeia 2 unidades de disco:
</para>
<screen>
@echo off
cls
rem Logon Script desenvolvido por Gleydson Mazioli 
rem da Silva como modelo para o guia Foca GNU/Linux
rem
rem Este script pode ser utilizado para fins didáticos
rem e distribuído livremente de acordo com os termos
rem da GPL 
rem 
echo "Aguarde enquanto sua máquina efetua"
echo "o logon na rede do domínio focalinux."
rem 
if %OS%==Windows_NT goto NT-2000
rem 
echo "--------------------------------"
echo "SO: %OS%"
echo "Usuário: %USERNAME%"
echo "Grupo de Trabalho: %LANGROUP%"
echo "Servidor: %DOMINIO%"
echo "--------------------------------"
echo "Recuperando compartilhamentos"
rem mapeia o compartilhamento publico definido no servidor
net use e: \\gleydson\publico
echo "Sincronizando data/hora"
rem sincroniza a data/hora com o servidor
net time \\gleydson /set /yes
goto fim
rem
rem
:NT-2000
echo "--------------------------------"
echo "SO: %OS%"
echo "Usuário: %USERNAME%"
echo "Windows: %windir%"
echo "Logon de domínio: %LOGONSERVER%"
echo "--------------------------------"
echo "Recuperando compartilhamentos"
net use e: \\gleydson\publico /persistent:yes
echo "Sincronizando data/hora"
net time \\gleydson /set /yes
rem
rem
goto fim
rem
:fim
</screen>
<para>
Note no exemplo acima que não podem haver linhas em branco, você deverá
utilizar a palavra <replaceable>rem</replaceable> (comentário em arquivos em
lote) em seu lugar.  Note que existem diferenças entre o comando
<command>net</command> do Windows 9x/ME e do NT, as variáveis também possuem um
significado diferente entre estes 2 sistemas, isto explica a necessidade de se
incluir um bloco separado detectando a existência de qual sistema está sendo
efetuado o logon.
</para>
<para>
A lista completa de variáveis disponíveis para cada sistema operacional pode
ser obtida colocando-se <literal>set &gt;c:\vars.txt</literal> que gravará uma
lista de variáveis disponíveis durante o logon no arquivo
<filename>c:\vars.txt</filename> da máquina cliente.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Caso especifique um computador que
contém o script de login, lembre-se de faze-lo sempre com <literal>\</literal>
ao invés de <literal>/</literal> para não ter incompatibilidade com o
<command>Windows 95/3.11</command>.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">ATENÇÃO:</emphasis> Lembre-se que copiar e colar pode
não funcionar para este script.  Leia novamente esta seção do guia se estiver
em dúvidas.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-dom-profiles"><info><title>Configurando perfis de usuários</title></info>
<para>
Os profiles permitem que os clientes utilizem o mesmo perfil em qualquer
máquina que ele se autentique na rede.  Isto é feito após a autenticação
copiando os arquivos que contém os dados de personalização de usuários
(<filename>user.dat</filename>, <filename>NTuser.dat</filename>) para a máquina
local.  Este processo também inclui a cópia de papéis de parede, links da área
de trabalho, cache do IE, etc.  Para configurar o recurso de perfis móveis no
domínio, é necessário adicionar os seguintes parâmetros no seu arquivo
<filename>smb.conf</filename>:
</para>
<screen>
[global]
security = user
encrypt passwords = yes
domain logons = yes
logon drive = H:
logon path = \\%N\profilesNT\%u
logon home  = \\%N\profiles\%u
preserve case = yes
short preserve case = yes
case sensitive = no

[profiles]
    path = /pub/profiles
    read only = no
    create mask = 0600
    directory mask = 0700

[profilesNT]
    path = /pub/profilesNT
    read only = no
    create mask = 0600
    directory mask = 0700
</screen>
<para>
Segue a descrição dos parâmetros de detalhes para seu funcionamento:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
O parâmetro <literal>domain logons = yes</literal> especifica que o servidor
será usado para fazer logons no domínio.  Quando este parâmetro é definido para
<literal>yes</literal>, a máquina automaticamente tentará ser o PDC.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>logon path</literal> e <literal>logon home</literal> definem
(respectivamente) o diretório de logon do
<filename>/pub/profilesNT/usuario</filename> (<command>NT</command>) e
<filename>/pub/profiles/usuario</filename> (<command>Win95</command>)
respectivamente.  Durante o logon, a variável <literal>%N</literal> será
substituída pelo nome do servidor (ou servidor de diretórios, se for o caso) e
a variável <literal>%u</literal> pelo nome do usuário.
</para>
<para>
O sistema operacional de origem é detectado no momento da conexão.  Isto
significa que o usuário poderá ter 2 profiles diferentes, de acordo com o tipo
de sistema operacional cliente que estiver conectando.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O diretório home do usuário será mapeado para a unidade <literal>H:</literal>
(<literal>logon drive = h:</literal>).  O parâmetro <literal>logon
drive</literal> somente é usado pelo NT/2000/XP.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
As opções <literal>preserve case</literal>, <literal>short preserve
case</literal> e <literal>case sensitive</literal> permite que os nomes dos
arquivos/diretórios tenham as letras maiúsculas/minúsculas mantidas, isto é
requerido para os profiles.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
O compartilhamento dos 2 profiles pode ser feito sem tantos traumas, mas isto
não será explicado profundamente no guia pois o procedimento segue o mesmo
padrão do NT sendo bastante documentado na internet.
</para>
<para>
Note que é possível definir um servidor separado para servir os profiles para
um domínio modificando a variável <literal>%N</literal> para apontar direto
para a máquina.  Na máquina que armazenará os profiles, basta definir o nível
de segurança por <literal>servidor</literal> (<literal>security =
server</literal>) e o endereço IP do servidor de senhas (<literal>password
server = IP</literal>).
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS1:</emphasis> Os perfis só funcionam caso o servidor
de profiles contenha a opção <literal>security = user</literal> e
<literal>encrypt passwords = yes</literal> ou <literal>security =
server</literal> e <literal>password server = endereço_IP</literal>.  Caso
tenha problemas, verifique se uma destas alternativas está correta.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS2:</emphasis> Quando utiliza o SAMBA com o Windows
2000 SP2, é necessário adicionar a opção <literal>nt acl support = no</literal>
no compartilhamento <literal>[profiles]</literal>, caso contrário, ele
retornará um erro de acesso ao compartilhamento.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-dom-perm-clientes"><info><title>Modificações de permissões de acesso pelos clientes do domínio</title></info>
<para>
Um usuário do Windows NT (ou versões baseadas neste) pode modificar as
permissões dos arquivos/diretórios que tem acesso através da caixa de diálogo
de listas de acesso do NT, lembrando que estas permissões nunca substituirão as
definidas pelo administrador local.
</para>
<para>
A opção "nt acl support" deverá estar definida para "yes" na seção
<literal>[global]</literal> do arquivo de configuração, caso contrário você não
terá acesso para mudar as permissões através de caixas de diálogo do NT.  \
</para>
</section>

</section>

