<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->

<section xml:id="s-samba-wrkgrp"><info><title>Configuração em <literal>Grupo de Trabalho</literal></title></info>
<para>
A configuração <emphasis>grupo de trabalho</emphasis> é o método mais simples
para compartilhar recursos em uma rede e também é indicado quando se possui uma
rede pequena (até 30 máquinas) pois o gerenciamento não é tão complicado.
Acima deste número, é recomendada a utilização da configuração de domínio para
definição de políticas de acesso mais precisas pelo administrador e para manter
o controle sobre os recursos da rede (veja <xref linkend="s-samba-dom-config"/>).
</para>
<para>
A configuração do nível de acesso por grupo de trabalho tem como
características principais essa simplicidade na configuração e o controle de
acesso aos recursos sendo feito pela máquina local através de senhas e controle
de IP.
</para>
<para>
Quanto ao método de senhas, você pode optar tanto por usar senhas
criptografadas (<xref linkend="s-samba-senhas-crypto"/>) ou senhas em texto
limpo (<xref linkend="s-samba-senhas-plano"/>).
</para>
<para>
Veja abaixo um exemplo explicado de configuração do <command>SAMBA</command>
para grupo de trabalho:
</para>
<screen>
 [global]
  netbios name = servidor
  workgroup = focalinux
  security = user
  obey pam restrictions = yes
  encrypt passwords = no
  os level = 30
  guest account = nobody
  server string = servidor da rede
  local master = true
  domain master = false

 [homes]
  comment = Diretórios de usuários
  create mask= 0700
  directory mask = 0700
  browseable = no
  
 [tmp]
  path = /tmp
  comment = Diretório temporário do sistema
  read only = yes
  valid users = gleydson
  public = no
</screen>
<para>
Agora, verifique se existem erros na configuração com o comando
<command>testparm</command> (<xref linkend="s-samba-s-testparm"/>) e reinicie o
<command>SAMBA</command> (<xref linkend="s-samba-rodando"/>).  O nome do grupo
de trabalho que a máquina pertencerá é <literal>focalinux</literal>
(<literal>workgroup = focalinux</literal>).  O nível de acesso usado neste
exemplo é de usuário (<literal>security = user</literal>), para mais detalhes
sobre este método, veja <xref linkend="s-samba-s-global-nivelauth"/>.  O
parâmetro <literal>local master</literal> foi definido para
<literal>yes</literal> para o <command>SAMBA</command> tentar ser o navegador
local do grupo de trabalho (veja <xref linkend="s-samba-dom-lmbrowser"/>).
</para>
<para>
Para testar se o servidor está funcionando, digite o seguinte comando:
</para>
<screen>
smbclient -L servidor -U usuario
</screen>
<para>
Digite a senha de usuário quando solicitado.  O comando deverá listar os
recuros da máquina, indicando que a configuração está funcionando corretamente.
Se você é paranóico e está preocupado com a segurança da máquina, recomendo ler
a <xref linkend="s-samba-a"/>.
</para>
</section>

