<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->

<section xml:id="s-samba-a"><info><title>Controle de acesso ao servidor SAMBA</title></info>
<para>
Este capítulo documenta o controle de acesso ao servidor samba e restrições.
</para>
<section xml:id="s-samba-a-compart"><info><title>Nível de acesso de usuários conectados ao SAMBA</title></info>
<para>
Quando acessa um compartilhamento, o usuário do samba é mapeado com o UID
respectivo de usuário do sistema ou o usuário guest (especificado pela opção
"guest account") no caso de um acesso público.  Quando isto ocorre, um processo
filho do <command>smbd</command> é executado sobre o UID e GID deste usuário.
Isto significa que em nenhuma ocasião o <command>SAMBA</command> dará mais
permissões que as necessárias para o usuário (com excessão de quando é usado o
parâmetro <literal>admin users</literal>, veja <xref linkend="s-samba-dom-admin"/>).
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-restrip"><info><title>Restringindo o acesso por IP/rede</title></info>
<para>
Esta restrição pode ser feita pelos parâmetros <emphasis>allow hosts</emphasis>
e <emphasis>deny hosts</emphasis> tanto em serviços individuais ou em todo o
servidor.  Os parâmetros <emphasis>hosts allow</emphasis> e <emphasis>hosts
deny</emphasis> são equivalentes a estes acima.  O <emphasis>allow
hosts</emphasis> permite o acesso a máquina especificadas como argumento.  São
permitidos os seguintes métodos para permitir o acesso a uma máquina/rede:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>192.168.1.1</literal> - IP da máquina
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>servidor</literal> - Nome da máquina
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>192.168.1.0/255.255.255.0</literal> - IP com máscara de rede
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>192.168.1.0/24</literal> - IP com máscara de rede octal
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>192.168.1.</literal> - Porção de rede sem o host (como no
<filename>hosts.allow</filename> e <filename>hosts.deny</filename>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>@nome</literal> - Pesquisa por máquinas no grupo NIS.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
É permitido usar mais de um endereço IP separando-os por vírgulas ou espaços.
A palavra chave <emphasis>EXCEPT</emphasis> pode ser usada para fazer excessão
de um ou mais endereços IPs, por exemplo:
</para>
<screen>
hosts allow = 192.168.1. EXCEPT 192.168.1.20
</screen>
<para>
Que permite o acesso a toda as máquinas da faixa de rede
<literal>192.168.1.0/24</literal> exceto para a
<literal>192.168.1.20</literal>.
</para>
<para>
O <emphasis>deny hosts</emphasis> possui a mesma sintaxe do <emphasis>allow
hosts</emphasis> mas bloqueia o acesso das máquinas especificadas como
argumento.  Quando o <emphasis>allow hosts</emphasis> e <emphasis>deny
hosts</emphasis> são usados juntos, as máquinas em <emphasis>allow
hosts</emphasis> terão prioridade (processa primeiro as diretivas em
<emphasis>allow hosts</emphasis> e depois em <emphasis>deny hosts</emphasis>).
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> O endereço de loopback (127.0.0.1)
nunca é bloqueado pelas diretivas de acesso.  Provavelmente deve ter notado
porque o endereço de loopback não pode ser bloqueado e as conseqüências disto
para o SAMBA.
</para>
<para>
Se você está executando o SAMBA via <emphasis>inetd</emphasis>, os arquivos
<filename>hosts.allow</filename> e <filename>hosts.deny</filename> são
verificados antes do controle e acesso <emphasis>allow hosts</emphasis> e
<emphasis>deny hosts</emphasis> para controle de acesso ao
<command>smbd</command>.  Caso estiver usando o SAMBA
via<emphasis>inetd</emphasis> e deseja restringir o acesso usando TCP Wrappers,
veja <xref linkend="rede-seg-tcpd"/>.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Lembre-se de usar o
<command>testparm</command> para verificar a sintaxe do arquivo
<filename>smb.conf</filename> sempre que desconfiar de problemas (veja <xref linkend="s-samba-s-testparm"/>).
</para>
<section xml:id="s-samba-a-restrip-test"><info><title>Testando a restrição de Acesso por IP/Redes</title></info>
<para>
Um método interessante e útil para testar se a nossa configuração vai bloquear
o acesso a serviços é usando o <command>testparm</command> da seguinte forma:
</para>
<screen>
testparm /etc/samba/smb.conf IP/host
</screen>
<para>
Você precisará dizer para o <command>testparm</command> qual é o arquivo de
configuração que está usando e o endereço IP/nome de host que fará a
<literal>simulação</literal> de acesso.  Este método não falsifica o endereço
IP para testes, apenas usa os valores em <emphasis>allow hosts</emphasis> e
<emphasis>deny hosts</emphasis> para checagem.  Por exemplo, para verificar o
acesso vindo do IP <filename>192.168.1.50</filename>:
</para>
<screen>
testparm /etc/samba/smb.conf 192.168.1.50
Load smb config files from /etc/samba/smb.conf
Processing section "[homes]"
Processing section "[printers]"
Processing section "[tmp]"
Processing section "[cdrom]"
Loaded services file OK.
Allow connection from /etc/samba/smb.conf (focalinux) to homes
Allow connection from /etc/samba/smb.conf (focalinux) to printers
Allow connection from /etc/samba/smb.conf (focalinux) to tmp
Allow connection from /etc/samba/smb.conf (focalinux) to cdrom
</screen>
</section>

</section>

<section xml:id="s-samba-a-restrif"><info><title>Restringindo o acesso por interface de rede</title></info>
<para>
Esta restrição de acesso permite que façamos o SAMBA responder requisições
somente para a interfaces indicadas.  O método de segurança descrito em <xref linkend="s-samba-a-restrip"/> serão analisadas logo após esta checagem.
</para>
<para>
Para restringir o serviço SAMBA a interfaces, primeiro será necessário ativar o
parâmetro <literal>bind interfaces only</literal> usando <literal>1</literal>,
<literal>yes</literal> ou <literal>true</literal> (o padrão é desativado).
Depois, definir que interfaces serão servidas pelo samba com o parâmetro
<emphasis>interfaces</emphasis>.  Os seguintes formatos de interfaces são
permitidos:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>eth0, sl0, plip0, etc</literal> - Um nome de interface local.  É
permitido o uso de <literal>*</literal> para fazer o SAMBA monitorar todas as
interfaces que iniciam com aquele nome (por exemplo,
<filename>eth*</filename>).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>192.168.1.1, 192.168.1.2, etc</literal> - Um endereço IP de interface
local.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>192.168.1.2/24, 192.168.1.2/255.255.255.0</literal> - Um par de
endereço/máscara de rede.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Mais de uma interface pode ser usada separando-as com vírgula ou espaços.  A
escolha do uso de nome da interface ou do IP é feita de acordo com a
configuração da máquina.  Em uma máquina DHCP por exemplo, é recomendado o uso
do nome da interface.  Quando <emphasis>bind interfaces only</emphasis> estiver
ativado, o padrão é esperar conexões em todas as interfaces que permitem
broadcast exceto a loopback.
</para>
<para>
Exemplo:
</para>
<screen>
bind interfaces only = 1
interfaces = loopback eth0
</screen>
<para>
Permite o recebimento de requisições de acesso ao <command>SAMBA</command>
somente da interface <filename>loopback</filename> (desnecessário, pois como
notou durante a leitura, sempre é permitida a conexão) e
<filename>eth0</filename>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-restrusu"><info><title>Restringindo o acesso por usuários</title></info>
<para>
Permite que você controle quem poderá ou não acessar o compartilhamento da
máquina.  Este controle é feito pelos parâmetros <emphasis>valid
users</emphasis> e <emphasis>invalid users</emphasis>.
</para>
<para>
O <emphasis>invalid users</emphasis> lista de usuário que <emphasis role="strong">NÃO</emphasis> terão acesso ao compartilhamento.  Se o nome for
iniciado por "+" o parâmetro será tratado como um nome de grupo UNIX
(<filename>/etc/group</filename>).  O caracter "&amp;" faz ele pesquisar o nome de
grupo no banco de dados NIS.  O caracter "@" permite fazer a busca do grupo
primeiro no banco de dados NIS e caso ele não seja encontrado, no arquivo de
grupos do sistema (<filename>/etc/group</filename>).
</para>
<para>
É possível usar a combinação de caracteres "+&amp;" e "&amp;+" para alternar a ordem de
busca enter o <filename>/etc/group</filename> e o <emphasis>NIS</emphasis>.
</para>
<para>
Exemplos:
</para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term>invalid users = junior, marcio, +badusers</term>
<listitem>
<para>
Não permite que os usuários especificados e os usuários do grupo
<literal>+badusers</literal> tenham acesso ao compartilhamento.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>invalid users = &;semacesso</term>
<listitem>
<para>
Bloqueia o acesso de todos os usuários NIS que pertençam ao grupo
<literal>semacesso</literal>.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>invalid users = bruno, henrique, +@users,</term>
<listitem>
<para>
Bloqueia o acesso dos usuários bruno, henrique e de todos os usuários que
pertençam ao grupo <literal>users</literal>.  A pesquisa de grupo é feita
primeiro no <filename>/etc/group</filename> e em seguida no NIS.
</para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term>invalid users = @semacesso</term>
<listitem>
<para>
Bloqueia o acesso dos usuários que pertencem ao grupo "semacesso".  A pesquisa
é feita primeiro no NIS e depois no <filename>/etc/group</filename>
(equivalente ao uso de "&amp;+").
</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
<para>
O <emphasis>valid users</emphasis> possui a mesma sintaxe de funcionamento do
<literal>invalid users</literal>, mas permite somente o acesso para os
usuários/grupos listados.  Caso a opção <literal>valid users</literal> não seja
especificada ou a lista esteja vazia, o acesso é permitido.  Se um mesmo nome
de usuário estiver na lista <literal>valid users</literal> e <literal>invalid
users</literal>, o padrão é ser mais restritivo, negando o acesso.
</para>
<screen>
 valid users = gleydson, michelle, geo
</screen>
<para>
A segurança deste método de acesso depende muito da forma de autenticação dos
nomes antes de passar o controle para o SAMBA, pois uma autenticação fraca põe
em risco a segurança da sua máquina.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-hostsequiv"><info><title>Evite o uso do parâmetro <emphasis>hosts equiv</emphasis>!</title></info>
<para>
Este parâmetro permite que máquinas tenham acesso sem senha a um servidor.
Isto pode se tornar um *ENORME* buraco na segurança do seu sistema, pois mesmo
usando uma senha inválida, a máquina poderá ter acesso a todos os recursos do
compartilhamento e não é complicado fazer um ataque usando DNS spoofing.
</para>
<para>
Se realmente deseja fazer isto, tenha em mente os dados que poderão ser
acessados daquela máquina, se realmente não existe nenhuma outra forma de
disponibilizar o acesso de forma que mantenha o controle de restrições (usando
todos os outros métodos), restrinja o acesso usando MAC Address com o
<command>iptables</command> ou o <command>arp</command> (veja <xref linkend="d-restr-ipmac"/>).  O padrão é não usar nenhum arquivo
<filename>hosts.equiv</filename>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-asmba-a-nullpasswd"><info><title>Evite o uso de senhas em branco!</title></info>
<para>
O parâmetro <literal>null passwords</literal> é usado na seção
<emphasis>[global]</emphasis> permitindo que contas de usuários sem senha
tenham acesso permitido ao servidor.  <emphasis role="strong">ISTO É TOTALMENTE
INSEGURO</emphasis> e deve ser sempre evitado.  Caso você tenha feito uma bela
restrição em sua máquina e deseja que o seu shell script de cópia de arquivos
funcione usando este método, você está jogando toda a segurança do seu sistema
por ralo abaixo.
</para>
<para>
Não existe motivo para usar senhas em branco em um controle de acesso por
usuário, a não ser que precise testar algo realmente temporário e que depurando
algo no SAMBA.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-publico"><info><title>Criando um compartilhamento para acesso sem senha</title></info>
<para>
Em algumas situações (mesmo em instalações seguras) é preciso tornar um
compartilhamento acessível publicamente, exemplos disto incluem um diretório
que contém drivers de impressoras, arquivos comuns, um diretório temporário,
etc.
</para>
<para>
Para configurar um acesso público utilizamos a opção <literal>public =
yes</literal> ou <literal>guest ok = yes</literal> (que é um sinônimo para o
último comando).  O UID utilizado no acesso público é especificado pelo
parâmetro <literal>guest account</literal>, portanto ele deverá ser um usuário
válido do sistema.  Caso você queira somente definir acesso guest a um
compartilhamento, especifique a opção <literal>guest only</literal> para o
serviço, desta forma, mesmo que o usuário tenha acesso, ele será mapeado para o
usuário guest.
</para>
<para>
Uma boa medida de segurança é usar o usuário <literal>nobody</literal> pois a
maioria das distribuições de <command>Linux</command> seguras adotam-o como
padrão como usuário que não é dono de quaisquer arquivos/diretórios no sistema,
não possui login, senha ou sequer um diretório home.
</para>
<para>
Veja um exemplo disponibilizando o compartilhamento
<literal>[download]</literal> para acesso público com acesso a gravação:
</para>
<screen>
[global] 
guest account = nobody
..
..

[download]
 path = /downloads
 comment = Espaço público para abrigar downloads de Usuários
 guest ok = yes (aqui poderá ser também "public = yes").
 writable = yes
 follow symlinks = false
</screen>
<para>
O parâmetro <literal>guest account</literal> também poderá ser especificado no
compartilhamento, isto é útil quando não quiser que o usuário que acesse o
compartilhamento não seja o mesmo usado na diretiva [global].
</para>
<para>
Caso seu servidor somente disponibiliza compartilhamentos para acesso público,
é mais recomendado utilizar o nível <literal>security = share</literal> pra
diminuir a carga máquina, pois o usuário <emphasis>guest</emphasis> será o
primeiro a ser checado pelas regras de acesso (ao contrário do nível
<emphasis>user</emphasis>, onde o acesso guest é o último checado).
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Lembre-se que o compartilhamento
funciona de modo recursivo, ou seja, todos os arquivos e subdiretórios dentro
do diretório que compartilhou serão disponibilizados, portanto tenha certeza da
importância dos dados que existem no diretório, verifique se existem links
simbólicos que apontam para ele, etc.  Recomendo dar uma olhada rápida em <xref linkend="s-samba-a-public-access"/>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-ro"><info><title>Criando um compartilhamento com acesso somente leitura</title></info>
<para>
Esta proteção é útil quando não desejamos que pessoas alterem o conteúdo de um
compartilhamento.  Isto pode ser feito de duas formas: negando o acesso de
gravação para todo o compartilhamento ou permitindo leitura somente para
algumas pessoas.  O parâmetro usado para fazer a restrição de acesso somente
leitura é o <literal>read only = yes</literal> ou seu antônimo
<literal>writable = no</literal>.  Abaixo seguem os dois exemplos comentados:
</para>
<screen>
[teste]
 comment = Acesso a leitura para todos
 path = /tmp
 read only = yes
 public = yes
</screen>
<para>
No exemplo acima, o diretório <filename>/tmp</filename> (<emphasis>path =
/tmp</emphasis>) foi compartilhado com o nome <literal>teste</literal>
(<emphasis>[teste]</emphasis>), de forma pública (acesso sem senha -
<emphasis>public = yes</emphasis>), e todos podem apenas ler seu conteúdo
<emphasis>read only = yes</emphasis>).
</para>
<screen>
[teste]
 comment = Acesso a gravação para todos com excessões
 path = /tmp
 read only = no
 read list = @users, gleydson
 invalid users = root
</screen>
<para>
Neste, o mesmo compartilhamento <literal>teste</literal>
(<emphasis>[teste]</emphasis>) foi definido como acesso leitura/gravação para
todos (<emphasis>read only = no</emphasis>), mas os usuários do grupo
<emphasis>@users</emphasis> e o usuário <emphasis>gleydson</emphasis> terão
sempre acesso leitura (<emphasis>read list = @users, gleydson</emphasis>).
Adicionalmente foi colocada uma proteção para que o superusuário não tenha
acesso a ele (<emphasis>invalid users = root</emphasis>).  Esta forma de
restrição é explicada melhor em <xref linkend="s-samba-a-restr"/>).
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-rw"><info><title>Criando um compartilhamento com acesso leitura/gravação</title></info>
<para>
Esta forma de compartilhamento permite a alteração do conteúdo do
compartilhamento dos usuários que possuem as permissões de acesso apropriadas.
Este controle pode ser feito de duas formas: Acesso total de gravação para os
usuários e acesso de gravação apenas para determinados usuários.  Este controle
é feito pela opção <literal>read only = no</literal> e seu antônimo equivalente
<literal>writable = yes</literal>.  Abaixo dois exemplos:
</para>
<screen>
[teste]
 comment = Acesso de gravação para todos.
 path = /tmp
 writable = yes
 public = yes
</screen>
<para>
No exemplo acima, o diretório <filename>/tmp</filename> (path = /tmp) foi
compartilhado com o nome <literal>teste</literal> ([teste]), de forma pública
(acesso sem senha - public = yes) e todos podem ler/gravar dentro dele
(writable = yes).
</para>
<screen>
[teste]
 comment = Acesso a leitura para todos com excessões
 path = /tmp
 writable = no
 write list = @users, gleydson
</screen>
<para>
Neste, o mesmo compartilhamento <literal>teste</literal>
(<emphasis>[teste]</emphasis>) foi definido como acesso de leitura para todos
(<emphasis>writable = no</emphasis>), mas os usuários do grupo
<emphasis>@users</emphasis> e o usuário <emphasis>gleydson</emphasis> serão os
únicos que terão também acesso a gravação (<emphasis>write list = @users,
gleydson</emphasis>).  Esta forma de restrição é explicada melhor em <xref linkend="s-samba-a-restr"/>).
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-restr"><info><title>Excessão de acesso na permissão padrão de compartilhamento</title></info>
<para>
É possível alterar o nível de acesso para determinados usuários/grupos em um
compartilhamento, para entender melhor: Caso tenha criado um compartilhamento
somente leitura e queira permitir que apenas alguns usuários ou grupos tenham
acesso a gravação, isto é possível e será explicado nesta seção.  Este
comportamento é controlado por duas opções: <literal>read list</literal> e
<literal>write list</literal>.  Veja alguns exemplos:
</para>
<screen>
[temporario] 
 comment = Diretório temporário
 path = /tmp
 writable = yes
 read list = gleydson, root
 browseable = no
 available = yes
</screen>
<para>
Neste exemplo, disponibilizamos o diretório <filename>/tmp</filename>
(<emphasis>path = /tmp</emphasis>) como compartilhamento de nome
<literal>temporario</literal> (<emphasis>[temporario]</emphasis>), seu acesso
padrão é leitura/gravação para todos (<emphasis>writable = yes</emphasis>),
exceto para os usuários <literal>root</literal> e <literal>gleydson</literal>
(<emphasis>read list = root, gleydson</emphasis>).  Em adição, tornamos o
compartilhamento <emphasis>invisível</emphasis> (veja <xref linkend="s-samba-a-invisivel"/>) no "Ambiente de Rede" do Windows
(<emphasis>browseable = no</emphasis>) e ele será lido e disponibilizado pelo
SAMBA (<emphasis>available = yes</emphasis>).
</para>
<screen>
[temporario] 
 comment = Diretório temporário
 path = /tmp
 writable = no
 write list = gleydson, @operadores
 browseable = yes
</screen>
<para>
Neste exemplo, disponibilizamos o diretório <filename>/tmp</filename>
(<emphasis>path = /tmp</emphasis>) como compartilhamento de nome
<literal>temporario</literal> (<emphasis>[temporario]</emphasis>), seu acesso
padrão é apenas leitura para todos (<emphasis>writable = no</emphasis>), exceto
para o usuário <literal>gleydson</literal> e usuários do grupo Unix
<literal>operadores</literal>, que tem acesso a leitura/gravação
(<emphasis>write list = gleydson, @operadores</emphasis>).  Tornamos o
compartilhamento <emphasis>visível</emphasis> no "Ambiente de Rede" do Windows
(<emphasis>browseable = yes</emphasis> - que é o padrão).
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-ipc-admin"><info><title>Restringindo o IPC$ e ADMIN$</title></info>
<para>
É seguro restringir os serviços <filename>IPC$</filename> e
<filename>ADMIN$</filename> para acesso somente pelas faixas de rede de
confiança.  Isto pode ser feito através da mesma forma que a restrição em
outros compartilhamentos.  Os efeitos desta restrição serão que somente as
redes autorizadas possam obter a lista de máquinas, se autenticar no domínio e
realizar tarefas administrativas gerais:
</para>
<screen>
[IPC$]
read only = yes
allow from 192.168.1.0/24

[ADMIN$]
read only = yes
allow from 192.168.1.0/24
</screen>
<para>
O exemplo acima permite que os serviços <literal>IPC$</literal> e
<literal>ADMIN$</literal> sejam acessados de qualquer máquina na faixa de rede
<literal>192.168.1.0/24</literal>.  Para forçar a autenticação para acesso a
estes serviços:
</para>
<screen>
[IPC$]
invalid users = nobody
valid users = gleydson michelle
read only = yes
allow from 192.168.1.0/24

[ADMIN$]
invalid users = nobody
valid users = gleydson michelle
read only = yes
allow from 192.168.1.0/24
</screen>
<para>
Os exemplos acima são similares ao de antes, mas o acesso a listagem dos
compartilhamentos é restringida (<emphasis>invalid users = nobody</emphasis>),
pois o usuário <emphasis>nobody</emphasis> (usado para mostrar o
compartilhamento) tem o acesso negado.  Somente os usuários
<literal>gleydson</literal> e <literal>michelle</literal> (<emphasis>valid
users = gleydson michelle</emphasis>) podem listar seu conteúdo.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Mesmo que estejam restritos, os
serviços <literal>IPC$</literal> e <literal>ADMIN$</literal> sempre poderão ser
acessados de 127.0.0.1, ou teríamos problemas com o funcionamento do SAMBA.
Assim não é necessário colocar 127.0.0.1 na lista de IPs autorizados.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-invisivel"><info><title>Criando um compartilhamento invisível</title></info>
<para>
Para não exibir um compartilhamento da lista de compartilhamentos das máquinas,
utilize o parâmetro <literal>browseable = no</literal>.  Por exemplo:
</para>
<screen>
[teste]
 path = /tmp
 comment = Diretório temporário
 read only = yes
 browseable = no
</screen>
<para>
Neste exemplo, o diretório <filename>/tmp</filename> (<emphasis>path =
/tmp</emphasis>) foi compartilhado através de <literal>teste</literal>
(<emphasis>[teste]</emphasis>) com acesso somente leitura (<emphasis>read only
= yes</emphasis>) e ele não será mostrado na listagem de compartilhamentos do
ambiente de rede do Windows (<emphasis>browseable = no</emphasis>).
</para>
<para>
Note que o compartilhamento continua disponível, porém ele poderá ser acessado
da estação Windows, especificando a \\maquina\compartilhamento.  Para acessar o
compartilhamento do exemplo acima:
</para>
<screen>
# Clique em Iniciar/Executar e digite:
\\nome_do_servidor_samba\teste
</screen>
<para>
Ao contrário das máquinas <command>Windows</command> onde é necessário
adicionar um "$" do nome de compartilhamento para criar um compartilhamento
oculto (como <literal>teste$</literal>) o SAMBA cria um compartilhamento
<emphasis role="strong">realmente</emphasis> oculto, não aparecendo mesmo na
listagem do <command>smbclient</command>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-comandos"><info><title>Executando comandos antes e após o acesso ao compartilhamento</title></info>
<para>
Este recurso oferece uma infinidade de soluções que podem resolver desde
problemas de praticidade até segurança usando as opções
<literal>preexec</literal> e <literal>postexec</literal>.  Por exemplo, imagine
que esteja compartilhando 4 unidades de CD-Rom de um servidor na rede, e deseje
que estes CDs estejam sempre disponíveis mesmo que algum operador engraçadinho
tenha ejetado as gavetas de propósito, podemos fazer a seguinte configuração:
</para>
<screen>
[cdrom]
 path = /cdrom
 comment = Unidade de CD-ROM 1
 read only = yes
 preexec = /bin/mount /cdrom
 preexec close = yes
 postexec = /bin/umount /cdrom
</screen>
<para>
Na configuração acima, o CD-ROM será compartilhado como
<literal>cdrom</literal> (<emphasis>[cdrom]</emphasis>), somente leitura
(<emphasis>red only = yes</emphasis>), quando o usuário acessar o
compartilhamento ele "fechará" a gaveta do CD (<emphasis>preexec = /bin/mount
/cdrom</emphasis>) e desmontará o drive de CD assim que o compartilhamento for
fechado (<emphasis>postexec = /bin/umount /cdrom</emphasis>).  Adicionalmente,
caso o comando <command>mount</command> da opção <literal>preexec</literal>
tenha retornado um valor diferente de 0, a conexão do compartilhamento é
fechada (<emphasis>preexec close = yes</emphasis>).
</para>
<para>
A UID do processo do <literal>preexec</literal> e <literal>postexec</literal>
será o mesmo do usuário que está acessando o compartilhamento, por este motivo
ele deverá ter permissões para montar/desmontar o CD-ROM no sistema.  Caso
precise executar comandos como usuário <literal>root</literal>, utilize a
variante <literal>root preexec</literal> e <literal>root postexec</literal>.
Apenas tenha consciência que os programas sendo executados são seguros o
bastante para não comprometer o seu sistema.
</para>
<para>
Usando a mesma técnica, é possível que o sistema lhe envie e-mails alertando
sobre acesso a compartilhamentos que em conjunto com um debug level 2 e logs
configurados independentes por máquina, você possa ver o que a máquina tentou
acessar (e foi negado) e o que ela conseguiu acesso.
</para>
<para>
Como bom administrador, você poderá criar scripts que façam uma checagem de
segurança no compartilhamento e encerre automaticamente a conexão caso seja
necessário, montar um "honney pot" para trojans, etc.
</para>
<para>
Como deve estar notando, as possibilidades do SAMBA se extendem além do simples
compartilhamento de arquivos, se integrando com o potencial dos recursos do
sistema UNIX.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-public-access"><info><title>Considerações de segurança com o uso do parâmetro "public = yes"</title></info>
<para>
Este parâmetro permite que você acesso um compartilhamento sem fornecer uma
senha, ou seja, que o usuário não esteja autenticado.  NÃO utilize o parâmetro
"public = yes" (ou um de seus sinônimos) no compartilhamento
<literal>[homes]</literal>, pois abrirá brechas para que possa acessar o
diretório home de qualquer usuário e com acesso a gravação (que é o padrão
adotado pelos administradores para permitir o acesso ao seu diretório home
remoto).
</para>
<para>
Recomendo utilizar o parâmetro <literal>public = yes</literal> somente em
compartilhamentos onde é realmente necessário, como o [netlogon] ou outras
áreas de acesso público onde as permissões do sistema de arquivos local estejam
devidamente restritas.  Outra medida é não utilizar a opção <literal>follow
symlinks</literal>, que poderá lhe causar problemas com usuários mal
intencionados que tenham acesso shell.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis> Tenha em mente todas as considerações
de segurança abordadas neste capítulo, bem como as permissões de acesso ao
sistema Unix e como elas funcionam.  A disponibilidade de arquivos em uma rede
é simples, simples também pode ser o acesso indevido a eles caso não saiba o
que está fazendo.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-passwords"><info><title>Senhas criptografadas ou em texto puro?</title></info>
<para>
Como regra geral, prefira sempre utilizar senhas criptografadas.  Aqui alguns
motivos:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
A senha é enviada de uma forma que dificulta sua captura por pessoas
maliciosas.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O NT não permite que você navegue no ambiente de rede em um sistema SAMBA com
nível de acesso por usuário autenticando usando senhas em texto plano.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Será solicitada sempre a senha para reconexão em cada compartilhamento da
máquina.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Todas as versões de Windows NT 4 a partir SP3 e Windows 95 OSR/2 utilizam
senhas criptografadas como padrão.  É possível faze-lo utilizar senhas em texto
plano modificando chaves no registro das máquinas clientes (veja <xref linkend="s-samba-senhas-plano"/> para detalhes).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
As vantagens da utilização da autenticação usando texto plano:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
A senha utilizada será a mesma do <filename>/etc/passwd</filename> (servindo
para ftp, login, etc)
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O servidor PDC pode ser usado para logon desde que os clientes estejam usando
senhas em texto plano.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Elas não são armazenadas no disco da estação cliente.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Você não será perguntado por uma senha durante cada reconexão de recurso.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Antes de optar por utilizar um sistema de senhas em texto plano, leve em
consideração estes pontos.  Se você já utiliza telnet ou ftp, provavelmente a
utilização de autenticação usando texto plano no SAMBA não trará problemas mais
graves para você.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS</emphasis>: Caso seu NT ou versão derivada não
navegue no ambiente de rede (só aceitando conexões especificando diretamente o
"\\servidor\compartilhamento") modifique sua configuração do SAMBA para
autenticar usando senhas criptografadas (veja <xref linkend="s-samba-senhas-crypto"/>) para detalhes de como fazer isto.
</para>
</section>

<section xml:id="s-samba-a-usernamemap"><info><title>Mapeamento de nomes de usuários</title></info>
<para>
Este recurso faz a mapeamento (tradução) de nomes de usuários usados no momento
do acesso para contas de acesso locais, bastante útil quando o nome de usuário
enviado pela máquina não confere com NENHUMA conta local do sistema (um exemplo
é quando o login do usuário no <command>Windows</command> é diferente de seu
Login no <command>Linux</command>).  Outro vantagem de seu uso é permitir que
uma categoria de usuários utilizem um mesmo nível de acesso no sistema.
</para>
<para>
Seu formato é o seguinte: <literal>username map = arquivo</literal>.
</para>
<para>
As seguintes regras são usadas para construir o arquivo de mapeamento de nomes:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Um arquivo de múltiplas linhas onde o sinal de "=" separa os dois parâmetros
principais.  O arquivo é processado linha por linha da forma tradicional, a
diferença é o que o processamento do arquivo continua mesmo que uma condição
confira.  Para que o processamento do resto do arquivo seja interrompido quando
um mapeamento confira, coloque o sinal "!"  na frente do nome local.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O parâmetro da esquerda é a conta Unix local que será usada para fazer acesso
ao compartilhamento.  Somente uma conta Unix poderá ser utilizada.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
O parâmetro da direita do sinal de "=" pode conter um ou mais nomes de usuários
separados por espaços que serão mapeados para a conta Unix local.
</para>
<para>
O parâmetro "@grupo" permite que usuários pertencentes ao grupo Unix local
sejam mapeados para a conta de usuário do lado esquerdo.  Outro caracter
especial é o "*" e indica que qualquer usuário será mapeado.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Você pode utilizar comentários na mesma forma que no arquivo de configuração
<filename>smb.conf</filename>.  Alguns exemplos:
</para>
<screen>
# Mapeia o usuário "gleydson mazioli" com o usuário local gleydson
gleydson = gleydson mazioli

# Mapeia o usuário root e adm para o usuário nobody
nobody = root adm

# Mapeia qualquer nome de usuário que pertença ao grupo smb-users para o usuário
# samba. 
samba = @smb-users

# Utiliza todos os exemplos anteriores, se nenhum usuário conferir, ele será 
# mapeado para o usuário nobody (como o usuário root e adm já são mapeados
# para "nobody", este exemplo terá o mesmo efeito).
!gleydson = gleydson mazioli
!samba = @smb-users
nobody = *
</screen>
</section>

</section>

<section xml:id="s-samba-perf"><info><title>Melhorando a performance do compartilhamento/servidor</title></info>
<para>
Esta seção trará algumas formas de otimização do servidor SAMBA que fazem
diferença quando os valores adequados são utilizados: A primeira é a ativação
de um cache de gravação/leitura de arquivos.  Este cache é feito pela opção
<literal>write cache size</literal> e funciona fazendo o cache dos arquivos que
serão lidos/gravados.  Ele é esvaziado assim que o arquivo for fechado ou
quando estiver cheio.  O valor especificado nesta opção é em bytes e o padrão é
"0" para não causar impacto em sistemas com pouca memória (ou centenas de
compartilhamentos).  Exemplo:
</para>
<screen>
[publico]
 path = /pub
 comment = Diretório de acesso público
 read only = yes
 public = yes
 write cache size = 384000
</screen>
<para>
Compartilha o diretório <filename>/pub</filename> (<emphasis>path =
/pub</emphasis>) como compartilhamento de nome <literal>publico</literal>
(<emphasis>[publico]</emphasis>), seu acesso será feito como somente leitura
(<emphasis>read only = yes</emphasis>) e o tamanho do cache de leitura/gravação
reservado de 384Kb (<emphasis>write cache size = 384000</emphasis>).
</para>
<para>
Deixar a opção para seguir links simbólicos ativada (<literal>follow
symlinks</literal>) garante mais performance de acesso a arquivos no
compartilhamento.  A desativação da opção <literal>wide links</literal> em
conjunto com o uso de cache nas chamadas getwd (<literal>getwd cache</literal>)
permite aumentar a segurança e tem um impacto perceptível na performance dos
dados.
</para>
<para>
A desativação da opção global <emphasis>nt smb support</emphasis> também
melhora a performance de acesso dos compartilhamentos.  Esta é uma opção útil
para detectar problemas de negociação de protocolo e por padrão, ela é ativada.
</para>
<para>
Caso utiliza um valor de depuração de log muito alto (<emphasis>debug
level</emphasis>), o sistema ficará mais lento pois o servidor sincroniza o
arquivo após cada operação.  Em uso excessivo do servidor de arquivos, isso
apresenta uma degradação perceptível de performance.
</para>
<para>
A opção <literal>prediction</literal> permite que o SAMBA faça uma leitura
adiante no arquivo abertos como somente-leitura enquanto aguarda por próximos
comandos.  Esta opção associada com bons valores de <emphasis>write cache
size</emphasis> pode fazer alguma diferença.  Note que o valor de leitura nunca
ultrapassa o valor de "read size".
</para>
<para>
A opção <emphasis>read size</emphasis> permite obter um sincronismo fino entre
a leitura e gravação do disco com o envio/recebimento de dados da rede.  O
valor é dependente da instalação local, levando em consideração a velocidade de
disco rígido, rede, etc.  O valor padrão é 16384.
</para>
<para>
Em casos onde um NFS montado ou até mesmo leitura em discos locais é
compartilhada, o parâmetro <emphasis>strict locking</emphasis> definido para
<literal>yes</literal> pode fazer alguma diferença de performance.  Note que
nem todos os sistemas ganham performance com o uso desta opção e não deve ser
usada em aplicativos que não requisitam o estado do lock de arquivo ao
servidor.
</para>
<para>
Caso você possua aplicativos que fazem o lock corretamente de arquivos, você
poderá usar o <emphasis>share modes = no</emphasis>, isto significa que futuras
aberturas de arquivo podem ser feitas em em modo leitura/gravação.  Caso
utiliza um aplicativo muito bem programado que implementa de forma eficiente de
lock, você poderá desativar esta opção.
</para>
<para>
O uso de <emphasis>oplocks yes</emphasis> em compartilhamentos aumenta a
performance de acesso a arquivos em até 30%, pois utiliza um código de cache no
cliente.  Tenha certeza do que está fazendo antes de sair usando
<emphasis>oplocks</emphasis> em tudo que é lugar.  A desativação de
<emphasis>kernel oplocks</emphasis> é necessária para que isto funcione.
</para>
<para>
A opção <emphasis>read raw</emphasis> e <emphasis>write raw</emphasis> devem
ter seus valores experimentados para ver se faz diferença na performance da sua
rede, pois é diretamente dependente do tipo de cliente que sua rede possui.
Alguns clientes podem ficar mais lentos em modo de leitura raw.
</para>
<para>
O tipo de sistema de arquivos adotado na máquina e suas opções de montagem tem
um impacto direto na performance do servidor, principalmente com relação a
atualização de status dos arquivos no sistema de arquivos (hora de acesso,
data, etc).
</para>
<para>
O cache de leitura adiante de abertura de arquivos em modo somente leitura
aumenta a performance com o uso do oplocks nível 2.  Para isto, ajuste a opção
<literal>level2 oplocks</literal> para <literal>yes</literal>.  A recomendação
deste tipo de oplock é o mesmo do nível 1.
</para>
<para>
Como o SAMBA faz o transporte NetBEUI via TCP/IP, ajustes no socket fazem
diferença nos dados que trafegam na rede.  Como isso é dependente de rede você
precisará usar técnicas de leitura/gravação para determinar quais são as
melhores que se encaixam em seu caso.  A opção <emphasis>socket
options</emphasis> é usada para fazer tais ajustes, por exemplo:
</para>
<screen>
socket options = SO_SNDBUF=2048 IPTOS_THROUGHPUT=1
</screen>
<para>
Em especial, a opção <literal>TCP_NODELAY</literal> apresenta uma perceptível
melhoria de performance no acesso a arquivos locais.
</para>
<para>
<emphasis role="strong">OBS:</emphasis>: Não use espaços entre o sinal de "="
quando especificar as opções do parâmetro <literal>socket options</literal>.
</para>
</section>

