<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="s-telnet"><info><title>Servidor telnet</title></info>
<para>
Este capítulo ensina como instalar, configurar, usar e fazer restrições de
acesso ao servidor telnet.  Também é explicada a utilização do cliente telnet e
o suporte a criptografia (ssl).
</para>
<section xml:id="s-telnet-intro"><info><title>Introdução</title></info>
<para>
O serviço telnet é oferece o login remoto em seu computador, que lhe permite
trabalhar conectado a distância como se estivesse em frente a ela.  Ele
substitui o <command>rlogin</command> e possui muitas melhorias em relação a
ele, como o controle de acesso, personalização de seção e controle de terminal.
</para>
<section xml:id="s-telnet-versao"><info><title>Versão</title></info>
<para>
É assumido que esteja usando a versão 0.17.16 do <command>telnet</command>.  As
explicações contidas aqui podem funcionar para versões posteriores, mas é
recomendável que leia a documentação sobre modificações no programa (changelog)
em busca de mudanças que alterem o sentido das explicações fornecidas aqui.
</para>
</section>

<section xml:id="s-telnet-caracteristicas"><info><title>Características</title></info>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Conexão rápida (não utiliza transmissão de dados criptografada), recomendado
para ambientes seguros.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Possui uma versão com suporte a criptografia via ssl.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Possui controle de acesso tcpd (usando <filename>/etc/hosts.allow</filename> e
<filename>/etc/hosts.deny</filename>).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A maioria dos sistemas operacionais trazem este utilitário por padrão como
sistema de acesso remoto a máquinas UNIX.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Suporte a terminais ANSI (cores e códigos de escape especiais para o console) e
uma grande variedade de outros terminais.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section xml:id="s-telnet-ficha"><info><title>Ficha técnica</title></info>
<para>
Pacotes:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<systemitem role="package">telnet</systemitem> - Cliente telnet com suporte a
autenticação.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<systemitem role="package">telnetd</systemitem> - Servidor telnet com suporte a
autenticação.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<systemitem role="package">telnet-ssl</systemitem> - Cliente telnet com suporte
a autenticação e ssl.  Também suporta conexão a servidores telnet padrão quando
o servidor não suporta ssl.  Por padrão é tentada a conexão usando ssl, se esta
falhar será assumida a transmissão em texto plano.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<systemitem role="package">telnetd-ssl</systemitem> - Servidor telnet com
suporte a autenticação e ssl.  Também suporta conexão de clientes telnet padrão
(sem suporte a ssl).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Utilitários:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<filename>in.telnetd</filename> - Servidor telnet
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>telnet</filename> - Cliente telnet padrão (quando o pacote
<systemitem role="package">telnet-ssl</systemitem> está instalado, é
simplesmente um link para <filename>telnet-ssl</filename>).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<filename>telnet-ssl</filename> - Cliente telnet com suporte a ssl.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>

<section xml:id="s-telnet-hwreq"><info><title>Requerimentos de Hardware</title></info>
<para>
Normalmente o servidor telnet é carregado via inetd, o que permite sua
utilização em uma máquina com a quantidade mínima de memória RAM requerida para
o funcionamento do kernel: 2 MB para kernels da série 2.2 e 4MB para kernels da
série 2.4.
</para>
</section>

<section xml:id="s-telnet-logs"><info><title>Arquivos de log criados pelo servidor telnet</title></info>
<para>
Mensagens do servidor telnet relacionadas com seções são enviadas para
<filename>/var/log/daemon.log</filename>.  Adicionalmente, as mensagens sobre
autenticação (serviços de login) são registradas pelos módulos PAM em
<filename>/var/log/auth.log</filename>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-telnet-install"><info><title>Instalação</title></info>
<para>
<literal>apt-get install telnet telnetd</literal> ou <literal>apt-get install
telnet-ssl telnetd-ssl</literal>.
</para>
<para>
Os pacotes com o <literal>-ssl</literal> no final possuem suporte a
criptografia ssl.  Por padrão a porta usada para executar o serviço telnet é a
23 (ou outro número de porta definido no <filename>/etc/services</filename>).
A instalação do servidor telnet é feita via inetd (no arquivo
<filename>/etc/inetd.conf</filename>) e o controle de acesso ao serviço é feito
através dos arquivos <filename>/etc/hosts.allow</filename> e
<filename>/etc/hosts.deny</filename> (veja <xref linkend="rede-servicos-inetd"/> e <xref linkend="rede-seg-tcpd"/>).
</para>
<para>
O servidor tem o nome <filename>in.telnetd</filename> e este deverá ser usado
para ajustar o controle de acesso nos arquivos acima.
</para>
</section>

<section xml:id="s-telnet-rodando"><info><title>Iniciando o servidor/reiniciando/recarregando a configuração</title></info>
<para>
O arquivo que controla o funcionamento do servidor <command>telnet</command> é
o <filename>/etc/inetd.conf</filename> e o controle de acesso sendo feito pelos
arquivos <filename>/etc/hosts.allow</filename> e
<filename>/etc/hosts.deny</filename>.  Será necessário reiniciar o servidor
<command>inetd</command> caso algum destes três arquivos seja modificado:
<literal>killall -HUP inetd</literal>.  A porta de operação padrão é a 23 e
pode ser modificada no arquivo <filename>/etc/services</filename>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-telnet-opcoescmd"><info><title>Opções de linha de comando</title></info>
<para>
Opções de linha de comando do servidor <command>telnetd</command>:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>-D nível_de_depuração</literal> - Permite especificar o que será
registrado pelo servidor durante a conexão dos clientes telnet.  As seguintes
opções são suportadas:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>options</literal> - Mostra detalhes sobre a negociação das opções de
conexão.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>report</literal> - Mostra detalhe de opções e o que está sendo feito.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>netdata</literal> - Mostra os dados transferidos na conexão telnetd.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>ptydata</literal> - Mostra os dados mostrados na pty.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-edebug</literal> - Ativa a depuração do código de criptografia apenas
para o servidor telnet com suporte a ssl.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-h</literal> - Somente mostra os detalhes de configuração do seu PC
após o usuário fornecer um nome/senha válidos.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-L [programa]</literal> - Utiliza o programa especificado para fazer o
login do usuário (<filename>/usr/sbin/telnetlogin</filename> é o padrão).
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-n</literal> - Não envia pacotes keep alive para verificar o estado da
conexão.  Desativando esta opção poderá fazer o servidor ficar rodando
constantemente caso aconteça algum problema e o usuário não consiga se
desconectar normalmente.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-S TOS</literal> - Ajusta o tipo de serviço usado na conexão para o
valor especificado (veja <xref linkend="fw-iptables-mangle-TOS"/> para maiores
detalhes sobre esta opção e os valores aceitos).
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Estas opções deverão ser especificadas após o servidor
<filename>in.telnetd</filename> no arquivo
<filename>/etc/inetd.conf</filename>.
</para>
</section>

</section>

<section xml:id="s-telnet-access"><info><title>Controle de acesso</title></info>
<para>
É feito pelos arquivos <filename>hosts.allow</filename> e
<filename>hosts.deny</filename>.  Veja <xref linkend="rede-seg-tcpd"/>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-telnet-recomend"><info><title>Recomendações</title></info>
<para>
O serviço telnet utiliza texto plano para seção (exceto nas versões
cliente/servidor "-ssl").  Os dados transmitidos por serviços que utilizam
texto plano podem ser capturados por sniffers e trazer perigo ao seu sistema
(veja <xref linkend="d-cripto-sniffer"/>).
</para>
<para>
É recomendável somente executar o servidor telnet padrão em ambientes seguros
(como em uma rede interna) e a versão com suporte a ssl para fazer conexões via
redes inseguras (como a Internet).  O serviço <command>ssh</command> (<xref linkend="ssh"/>) é uma excelente alternativa ao telnet, além de possuir outras
características adicionais que justifiquem seu uso, além de programas cliente
para <command>Linux</command> e <command>Windows</command>.
</para>
</section>

<section xml:id="s-telnet-telnet"><info><title>Fazendo conexões ao servidor telnet</title></info>
<para>
Use o comando: <literal>telnet [endereço] [porta]</literal> para realizar
conexões com uma máquina rodando o servidor telnet.
</para>
<para>
Adicionalmente as seguintes opções podem ser usadas:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<literal>-l [usuario]</literal> - Envia o nome de usuário ao computador remoto.
Muito útil com o <command>telnet-ssl</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-E</literal> - Desativa o caracter de escape
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-a</literal> - Tenta fazer o login automático usando o nome de usuário
local.  Se o login falhar, será solicitado o nome de usuário.  Esta opção é
usada por padrão com o cliente <command>telnet-ssl</command>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<literal>-r</literal> - Emula o comportamento do programa
<command>rlogin</command>.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<screen>
Exemplos:

# Conecta-se ao servidor telnet rodando na porta 23 de sua própria máquina
telnet localhost

# Conecta-se ao servidor telnet 200.200.200.200 operando na porta 53454 usando o 
# nome de usuário john
telnet -l john 200.200.200.200 53454
</screen>
</section>

</chapter>